[{"id": "1", "question": "В каком городе не работал великий композитор 18-го века Кристоф Виллибальд Глюк?", "answers": "Берлин, Милан, Вена, Париж"}, {"id": "2", "question": "Кто первым доказал периодичность появления комет?", "answers": "Галлей, Галилей, Коперник, Кеплер"}, {"id": "3", "question": "Про какую летнюю погоду говорят \"Вёдро\" ?", "answers": "Сухая ясная, Теплая дождливая, Прохладная дождливая, Длительные заморозки"}, {"id": "4", "question": "С какой из этих стран Чехия не граничит?", "answers": "Венгрия, Германия, Австрия, Польша"}, {"id": "5", "question": "Где в основном проживают таты?", "answers": "Дагестан, Татарстан, Башкортостан, Туркменистан"}, {"id": "6", "question": "Как, в переводе на русский язык, звучало бы название фильма 'Мимино'?", "answers": "Сокол, Медведь, Гора, Любовь"}, {"id": "7", "question": "Как называется курс парусного судна, совпадающий с направлением ветра?", "answers": "Фордевинд, Бейдевинд, Галфинд, Бакштаг"}, {"id": "8", "question": "На вершине какой горы расположена сорокаметровая статуя Христа, являющаяся символом Рио-де-Жанейро?", "answers": "Корковадо, Тупунгато, Уаскаран, Ильимани"}, {"id": "9", "question": "Какое брюхо, согласно спорной русской пословице, глухо к ученью?", "answers": "Сытое, Толстое, Тощее, Пустое"}, {"id": "10", "question": "Что из этого является видом ткани?", "answers": "Креп-жоржет, Креп-лизет, Креп-мюзет, Креп-жаннет"}, {"id": "11", "question": "Как называется комедия В. В. Маяковского?", "answers": "Клоп, Пена, Жук, Паук"}, {"id": "12", "question": "Кто является чемпионом гонок 'Формулы-1' 1998-99 г.г.?", "answers": "Хаккинен, М. Шумахер, Барикелло, Кулхард"}, {"id": "13", "question": "Чье произведение легло в основу оперы Дж. Верди 'Травиата'?", "answers": "А.Дюма-сына, В. Гюго, О. Бальзака, Г. Флобера"}, {"id": "14", "question": "Какой из этих городов - родина Казановы?", "answers": "Венеция, Неаполь, Милан, Флоренция"}, {"id": "15", "question": "Кто считается основоположником кубизма?", "answers": "П. Пикассо, В. Кандинский, Ф. Леже, К. Малевич"}, {"id": "16", "question": "Территория какой из этих стран - наибольшая?", "answers": "Япония, Германия, Италия, Финляндия"}, {"id": "17", "question": "Какая из этих кислот является витамином?", "answers": "Никотиновая, Молочная, Яблочная, Янтарная"}, {"id": "18", "question": "Какая очередность этих трех букв в русском алфавите правильная?", "answers": "Ъ Ы Ь, Ь Ы Ъ, Ъ Ь Ы, Ь Ъ Ы"}, {"id": "19", "question": "Какая березка стояла во поле?", "answers": "Кудрявая, Высокая, Зеленая, Засохшая"}, {"id": "20", "question": "Кто из этих знаменитых людей не является тезкой остальных?", "answers": "Лужков, Боярский, Лермонтов, Горбачев"}, {"id": "21", "question": "Какой ресторан находится на углу Старого и Нового Арбата?", "answers": "Прага, Пекин, Белград, София"}, {"id": "22", "question": "Какой вид березы славится красивой древесиной?", "answers": "Карельская, Курильская, Корейская, Канадская"}, {"id": "23", "question": "Какая поэма есть у В. В. Маяковского?", "answers": "\"Флейта-позвоночник\", \"Свирель-губы\", \"Скрипка-ладони\", \"Барабан-нервы\""}, {"id": "24", "question": "Какая из этих рек впадает в Азовское море?", "answers": "Дон, Днестр, Южный Буг, Днепр"}, {"id": "25", "question": "Кто из этих великих футболистов прошлого был защитником?", "answers": "Беккенбауэр, Платини, Гарринча, Эйсебио"}, {"id": "26", "question": "Какую икру больше всего любил Джеймс Бонд?", "answers": "Белужью, Осетровую, Севрюжью, Стерляжью"}, {"id": "27", "question": "Какой цвет волос был у возлюбленной Тристана Изольды, если верить Бедье?", "answers": "Белокурый, Рыжий, Каштановый, Вороново крыло"}, {"id": "28", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак DZ?", "answers": "Алжир, Белиз, Бенин, Замбия"}, {"id": "29", "question": "Одним из направлений какой религиозной философии является учение дзен?", "answers": "Буддизм, Иудаизм, Индуизм, Даосизм"}, {"id": "30", "question": "В каком городе в 1932 году был проведён первый международный кинофестиваль?", "answers": "Венеция, Канн, Париж, Берлин"}, {"id": "31", "question": "С какой фигуры начинаются соревнования по городошному спорту?", "answers": "Пушка, Пулемётное гнездо, Артиллерия, Часовые"}, {"id": "32", "question": "Сколько раз в сутки подзаводят часы на Спасской башне московского Кремля?", "answers": "Два, Один, Три, Четыре"}, {"id": "33", "question": "Кто получил первую Нобелевскую премию по литературе?", "answers": "Поэт, Романист, Драматург, Эссеист"}, {"id": "34", "question": "С какой буквы начинаются слова, опубликованные в 16 м томе последнего издания Большой Советской энциклопедии?", "answers": "М, Н, О, П"}, {"id": "35", "question": "Как назвали первую кимберлитовую трубку, открытую Ларисой Попугаевой 21 августа 1954 года?", "answers": "«Зарница», «Удачная», «Мир», «Советская»"}, {"id": "36", "question": "В честь какого растения область Фриули-Венеция-Джулия в Италии ежегодно проводит трёхмесячный фестиваль?", "answers": "спаржа, лук, фасоль, артишок"}, {"id": "37", "question": "Как \"в народе\" называют химическое соединение - тринитротолуол?", "answers": "Тротил, Пластид, Гексаген, Динамит"}, {"id": "38", "question": "У кого из \"вампиров\" кровь пьют только самки?", "answers": "Комары, Летучие мыши, Пиявки, Клещи"}, {"id": "39", "question": "В каком российском городе к его 300-летию был открыт памятник Зайцу?", "answers": "Санкт-Петербург, Москва, Воронеж, Тула"}, {"id": "41", "question": "Что обычно охотники замечают за зайцем?", "answers": "Он барабанит, Он трубит, Он бренчит, Он напевает"}, {"id": "42", "question": "Что при травле зайца кричали охотники?", "answers": "«Ату!», «Агу!», «А-та-та!», «Ура!»"}, {"id": "43", "question": "Какого зайца НЕ бывает?", "answers": "Чувак, Тумак, Русак, Беляк"}, {"id": "44", "question": "Кто такой агути?", "answers": "Горбатый заяц, Сутулый заяц, Лысый заяц, Хромой заяц"}, {"id": "45", "question": "Заячьей картошкой в народе называют:", "answers": "Гриб дождевик, Морковь, Капусту, Кору деревьев"}, {"id": "46", "question": "В русских сказках лисичка-сестричка, коза-дереза, а зайчик-... Кто?", "answers": "Побегайчик, Попугайчик, Петляйчик, Обгрызайчик"}, {"id": "47", "question": "Какая российская автономия полностью окружена Краснодарским краем?", "answers": "Адыгея, Хакасия, Индушетия, Удмуртия"}, {"id": "48", "question": "Где жил старик со своею старухой из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?", "answers": "в землянке, в избушке, в лачужке, в шалаше"}, {"id": "49", "question": "Какой рыболовной снастью ловил рыбу старик из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?", "answers": "Невод, Удочкой, Бреднем, Сачком"}, {"id": "50", "question": "За какую плату работал Балда у попа в сказке А.С. Пушкина \"Сказка о попе и работнике его Балде\"?", "answers": "Три щелчка по лбу, Три подзатыльника, Три поцелуя, Три рубля"}, {"id": "52", "question": "Сколько лет рыбачил старик из сказки А.С.Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?", "answers": "33, 43, 23, 53"}, {"id": "53", "question": "Какую позицию на поле называют \"голкипер\"?", "answers": "Вратарь, Защитник, Полузащитник, Нападающий"}, {"id": "54", "question": "Официальный язык государства Израиль?", "answers": "Иврит, Фарси, Русский, Арабский"}, {"id": "55", "question": "Как называется детеныш норки?", "answers": "Щенок, Котенок, Белек, Норик"}, {"id": "56", "question": "В артериях кровь движется...?", "answers": "От сердца к органам, Сверху вниз, От органов к сердцу, Снизу вверх"}, {"id": "57", "question": "От какого дерева появляются желуди?", "answers": "Дуб, Каштан, Ясень, Клен"}, {"id": "58", "question": "Где муха-цокотуха нашла денежку?", "answers": "В поле, На лугу, В лесу, Во дворе"}, {"id": "59", "question": "Как звали крысу в сказке \"Золотой ключик\"?", "answers": "Шушара, Чучундра, Мымра, Шуршелла"}, {"id": "60", "question": "Маленький мук из сказки был...?", "answers": "Карликом, Ребенком, Лиллипутом, Подростком"}, {"id": "61", "question": "Чем промышлял Дуремар из сказки \"Золотой ключик\"?", "answers": "Пиявками, Лягушками, Бабочками, Стрекозами"}, {"id": "62", "question": "Где сидит Доктор Айболит?", "answers": "Под деревом, В Ленинграде, В домике, В больнице"}, {"id": "63", "question": "Что такое обувница?", "answers": "Предмет мебели для обуви, Воровка, Ложка для обуви, Работница обувной"}, {"id": "64", "question": "Корюшка - это...", "answers": "Рыбка, Птичка, Крючок, Растение"}, {"id": "65", "question": "В какое море впадает Жёлтая река?", "answers": "Жёлтое море, Ионическое море, Чёрное море, Каспийское море"}, {"id": "66", "question": "Кто был главным врагом трех поросят?", "answers": "Волк, Троллль, Мышь, Мясник"}, {"id": "67", "question": "Какая планета совершает 1 оборот вокруг солнца со скоростью 47,9 км/с", "answers": "Меркурий, Марс, Юпитер, Сатурн"}, {"id": "68", "question": "Какого города нет в Казахстане?", "answers": "Самарканд, Шымкент, Караганда, Пвлодар"}, {"id": "69", "question": "Кем по образованию был Антон Павлович Чехов?", "answers": "Врач, Юрист, Учитель, Дипломат"}, {"id": "70", "question": "Какой из театров Москвы носит имя А.П. Чехова?", "answers": "МХАТ (МХТ), Большой театр, Малый театр, Театр «Сатирикон»"}, {"id": "71", "question": "Как звали тонкого в рассказе А.П. Чехова «Толстый и тонкий»?", "answers": "Порфирий, Акакий, Нафанаил, Ермолай"}, {"id": "72", "question": "Кому из обитателей палаты №6 в одноименном рассказе А.П.Чехова разрешалось выходить из флигеля и больничного двора на улицу?", "answers": "Моисейке, Громову, Сортировщику, Паралитику"}, {"id": "73", "question": "Сестры с каким именем не было среди героинь чеховских «Трёх сестёр»?", "answers": "Анна, Мария, Ирина, Ольга"}, {"id": "74", "question": "Какой из этих литературных шедевров с четвероногими героями принадлежит перу А.П. Чехова?", "answers": "«Каштанка», «Белый пудель», «Му-му», «Белый Бим Чёрное Ухо»"}, {"id": "75", "question": "Рассказ А.П.Чехова о несчастном ревматике.", "answers": "Сапоги, Случай из практики, Хирургия, Припадок"}, {"id": "76", "question": "В какой пьесе А.П. Чехова герой обращался к шкафу с эпитетом «многоуважаемый»?", "answers": "«Вишневый сад», «Три сестры», «Чайка», «Дядя Ваня»"}, {"id": "80", "question": "Как звали младшего сына легендарного комдива Василия Ивановича Чапаева?", "answers": "Аркадий, Иван, Евгений, Семён"}, {"id": "81", "question": "Чему равна сумма чисел от 0 до 100 включительно?", "answers": "5050, 3525, 1000, 7550"}, {"id": "82", "question": "Какой буквой физики обозначают ускорение свободного падения?", "answers": "g, f, n, m"}, {"id": "83", "question": "Кто из этих российских императоров и императриц правил раньше остальных?", "answers": "Анна Иоановна, Елизавета Петровна, Петр III, Екатерина II"}, {"id": "84", "question": "Как называл народ медную монету в 3 копейки после 40 годов XIX века?", "answers": "Гривенный, Гривенник, Гривна, Грош"}, {"id": "85", "question": "На борту какого линкора ВМФ США был подписан акт о капитуляции Японии во второй мировой войне?", "answers": "\"Миссури\", \"Висконсин\", \"Айова\", \"Нью-Джерси\""}, {"id": "86", "question": "Из произведений какого писателя физики заимствовали слово \"кварк\"?", "answers": "Джеймс Джойс, Льюис Кэррол, Уильям Теккерей, Уильям Фолкнер"}, {"id": "87", "question": "Какой европейский город раньше носил название Лютеция?", "answers": "Париж, Тулуза, Милан, Лондон"}, {"id": "88", "question": "Сенатором какого штата был Ал Гор до того, как стал вице-президентом США?", "answers": "Теннесси, Арканзас, Алабама, Миссисипи"}, {"id": "89", "question": "В какие годы строился Колизей?", "answers": "72-80, 260-300, 580-605, 1085-1124"}, {"id": "90", "question": "Изобретатель тачки?", "answers": "Паскаль, Пифагор, Архимед, Эдисон"}, {"id": "91", "question": "Назовите греческого атлета, выигравшего марафон на Первой Олимпиаде нашего времени.", "answers": "Луис, Костакис, Клиридис, Лумидис"}, {"id": "93", "question": "Что из перечисленного является единственным колониальным владением Британии в Европе?", "answers": "Гибралтар, Монако, Андорра, Люксембург"}, {"id": "94", "question": "Облик какой женщины дошёл до наших дней благодаря скульптору Тутмесу?", "answers": "Нефертити, Клеопатры, Далилы, Семирамды"}, {"id": "95", "question": "Кто из этих известных актеров и режиссеров, народных артистов СССР, стал министром культуры своей страны?", "answers": "Богдан Ступка, Донатас Банионис, Вия Артмане, Роберт Стуруа"}, {"id": "96", "question": "Кто из этих людей не был писателем ?  A: Во B: Ге C: Ле D: По", "answers": "Ге, Во, По, Ле"}, {"id": "97", "question": "Кто стал самым молодым маршалом Советского Союза в истории СССР?", "answers": "М.Н.Тухачевский, Г.К.Жуков, В.К.Блюхер, К.К.Рокоссовскийий"}, {"id": "98", "question": "Какой из этих городов до воссоединения Германии был в составе ГДР?  A: Трир B: ВейБрауншвейгмар C:  D: Ганновер", "answers": "Веймар, Ганновер, Трир, Ганновер"}, {"id": "99", "question": "Как назывался первый атомный ледокол СССР?", "answers": "Ленин, Сталин, Свердлов, Киров"}, {"id": "100", "question": "В какой стране на население наводили ужас тонтон-макуты?", "answers": "Гаити, Куба, Парагвай, Гватемала"}, {"id": "101", "question": "Как называлась столица государства ацтеков?", "answers": "Теночтитлан, Монтесума, Кетцалькоатль, Мехико"}, {"id": "102", "question": "Назовите административный центр (столицу) штата Флорида", "answers": "Таллахасси, Майами, Джуно, Сакраменто"}, {"id": "103", "question": "Какое российское флотское звание было у Витуса Беринга?", "answers": "Капитан-командор, Контр-адмирал, Вице-адмирал, Капитан 1 ранга"}, {"id": "104", "question": "Что означает количество пятнышек у божьей коровки?", "answers": "Вид, Возраст, Пол, Дату рождения"}, {"id": "105", "question": "Какая пара этих знаменитых писателей состоит из родных братьев?", "answers": "Генрих и Томас Манны, Ирвин и Бернард Шоу, Ян и Пабло Неруды, Грэм и Александр Грины"}, {"id": "106", "question": "Кому и в какой глаз впился князь Гвидон в образе комара?", "answers": "Поварихе в правыйихе в правый, Ткачихе в левый, Поварихе в левый, ткачихе в правый"}, {"id": "107", "question": "Игроков какой команды называют \"армейцами\"", "answers": "\"ЦСКА\", Динамо, Спартак, Локомотив"}, {"id": "108", "question": "К какому семейству рыб принадлежит пескарь?", "answers": "Карповые, Щуковые, Бычковые, Колюшковые"}, {"id": "109", "question": "Кто из этих астрономов 1 ноября 1977 года открыл Хирон - малую планету Солнечной системы?", "answers": "Чарльз Коуэл, Дирк Брауэр, Карл Сейферт, Жан Пикар"}, {"id": "110", "question": "Кто из этих русских писателей прожил самую долгую жизнь?", "answers": "И. А. Бунин, Л. Н. Толстой, М. М. Пришвин, П. П. Бажов"}, {"id": "111", "question": "При введении в России табели о рангах право на личное дворянство имели даже чиновники низшего, 14-го класса. А с какого класса это право сохранилось после 1845 г.?", "answers": "9, 8, 10, 11"}, {"id": "112", "question": "Какой советский орден был инкрустирован бриллиантами?", "answers": "Орден Победы, Орден Ленина, Орден Красного Знамени, Орден Красной Звезды"}, {"id": "113", "question": "Под каким названием всему миру была известна разведслужба бывшей ГДР?", "answers": "ШТАЗИ, МИ-6, АНБ, МОССАД"}, {"id": "114", "question": "Сказочный Доктор?", "answers": "Айболит, Окулист, Фельдшер, Медик"}, {"id": "115", "question": "Куда отправляет Военкомат?", "answers": "Служить, Отбывать, Отдыхать, Работать"}, {"id": "116", "question": "Сколько циферблатов у курантов Спасской башни?", "answers": "4, 2, 6, 8"}, {"id": "117", "question": "Какая из этих пород уток является яичной, а не мясной?", "answers": "Индийские бегуны, Пекинские, Серые украинские, Черные белогрудые"}, {"id": "118", "question": "В каком году советские войска одержали победу в Курской битве?", "answers": "1943, 1939, 1942, 1952"}, {"id": "119", "question": "Кто изображен на правом плече Марадоны?", "answers": "Че Гевара, Фидель Кастро, Ким Чен Ир, Пеле"}, {"id": "120", "question": "Что не является знаком препинания?", "answers": "Твердый знак, Запятая, Вопросительный знак, Восклицательный знак"}, {"id": "123", "question": "Что не является кисломолочным продуктом?", "answers": "Майонез, Сыр, Сметана, Творог"}, {"id": "126", "question": "Сообразительность?", "answers": "сметка, сметка, сметка, сметка"}, {"id": "127", "question": "Какой из этих цветов не относится к тёплым?", "answers": "Синий, Оранжевый, Коричневый, Красный"}, {"id": "128", "question": "Цветы какого из этих растений не голубого цвета?", "answers": "Лютик, Василек, Колокольчик, Незабудка"}, {"id": "130", "question": "Что означает слово \"бедуин\" на арбском языке?", "answers": "Обитатели пустыни, Искатели воды, Путешественники, Корабли пустыни"}, {"id": "132", "question": "Небольшие скалистые острова у невысоких берегов морей", "answers": "шхерыы, риф, ледники, атоллы"}, {"id": "133", "question": "Кто стал президентом российской федерации в 2012 году?", "answers": "Путин, Медведев, Прохоров, Шабельский"}, {"id": "134", "question": "BanTis", "answers": "фирма, человек, прозвище, фамилия"}, {"id": "135", "question": "Какое воинское звание было у Хозе в опере \"Кармен\"", "answers": "Сержант, Майор, Лейтенант, Солдат"}, {"id": "136", "question": "Где Николай Чернышевский написал свой роман \"Что делать?\"", "answers": "В тюрме, Дома, В ссылке, На каторге"}, {"id": "137", "question": "Ворот пиджака портной начинает отмерять с...", "answers": "7 позвонка, 1, 3, 4"}, {"id": "138", "question": "Год основания группы Rammstein", "answers": "1994, 1995, 2008, 1973"}, {"id": "139", "question": "Фамилия вокалиста Linkin Park", "answers": "Беннинтгон, Бенингтон, Шинода, Дёрст"}, {"id": "140", "question": "Сколько атомов кислорода содержится в молекуле озона?", "answers": "3, 4, 2, 6"}, {"id": "141", "question": "Сколько горошин войдут в стакан ?", "answers": "горшины не ходят, столько скоко влязят, ни сколько, смотря скоко горошины"}, {"id": "142", "question": "Много людей сопровождают в последний путь своего родственника/знакомого. Как это называется?", "answers": "похороны, упокоение, смерть, погребение"}, {"id": "143", "question": "Какому коню в зубы не смотрят?", "answers": "Дарёному, Жареному, Горем убитому, С кариесом"}, {"id": "144", "question": "Доброкачественная опухоль надпочечников", "answers": "феохромацитома, липохромацитома, саркома, аденомиома"}, {"id": "145", "question": "Уровень материнской смертности определяется как число погибших матерей на:", "answers": "100 000 живорожденных, 100 000 беременностей, 1000 живорожденных, 1000 беременностей"}, {"id": "146", "question": "В каком году родилась Селена Гомес?", "answers": "В 1992 году., В 1989 году., В 1993 году., В 1999 году."}, {"id": "147", "question": "На какой реке стоит город Саратов?", "answers": "Волга, Кама, Дон, Обь"}, {"id": "148", "question": "За что тянул себя барон Мюнхгаузен, чтобы выбраться из тресины?", "answers": "за волосы, за ухо, за язык, за голову"}, {"id": "149", "question": "Сколько родных братьев и сестёр было у Рона?", "answers": "6, 5, 4, 3"}, {"id": "150", "question": "В какой из этих столиц союзных республик раньше всего появилось метро?", "answers": "Тбилиси, Ереван, Баку, Минск"}, {"id": "151", "question": "В форме какого животного обычно делают копилки для монет?", "answers": "Свинья, Корова, Броненосец, Свинья"}, {"id": "152", "question": "На окошке сидит кошка всё как у кошки но не кошка.", "answers": "кот, тигр, котёнок, дикая кошка"}, {"id": "153", "question": "В каком образе бог Вишну не появлялся на земле?", "answers": "Слона, Черепахи, Рыбы, Вепря"}, {"id": "154", "question": "Как заканчивается выражение \"Врет как...\"?", "answers": "Сивый мерин, Зеленый змий, Розовый слон, Серый заяц"}, {"id": "155", "question": "Какое устройство применяли во время инквизиции?", "answers": "испанский сапог, португальский башмак, японские гета, русский валенок"}, {"id": "156", "question": "Какой из этих регионов - не на территории Италии?", "answers": "Савойя, Тоскана, Ломбардия, Умбрия"}, {"id": "157", "question": "Как по-научному называется питьевой спирт?", "answers": "Этанол, Метанол, Политура, Микстура"}, {"id": "158", "question": "Какая из этих премий впоследствии была переименована в Государственную премию СССР?", "answers": "Сталинская, Ломоносовская, Ленинская, Нобелевская"}, {"id": "159", "question": "В какой области науки проявились выдающиеся способности Софьи Ковалевской?", "answers": "Математика, Химия, Биология, Философия"}, {"id": "160", "question": "Какую из этих опер написал Моцарт?", "answers": "\"Свадьба Фигаро\", \"Сицилийская вечерня\", \"Сельская честь\", \"Севильский цирюльник\""}, {"id": "161", "question": "Какое из этих прозаических произведений, А.С.Пушкин написал от женского имени?", "answers": "\"Рославлев\", \"Выстрел\", \"Кирджали\", \"Египетские ночи\""}, {"id": "162", "question": "Из какого меxа сделаны шапки королевскиx гвардейцев Великобритании?", "answers": "Медвежий, Волчий, Овечий, Соболиный"}, {"id": "163", "question": "Назовите вслед за Н. В. Гоголем вторую беду России, кроме дорог ?", "answers": "Дураки, Умники, Пьяницы, Олигархи"}, {"id": "164", "question": "Как иначе называют гевею?", "answers": "резиновое дерево, виниловое дерево, нейлоновое дерево, пластмассовое дерево"}, {"id": "165", "question": "Что у моряков называется камбузом?", "answers": "Кухня, Машинное отделение, Мостик капитана, Кладовая"}, {"id": "166", "question": "Как звали знаменитого мореплавателя Кука?", "answers": "Джеймс, Томас, Джон, Джозеф"}, {"id": "167", "question": "Как звали прославленного английского флотоводца Нельсона?", "answers": "Горацио, Грегори, Герберт, Георг"}, {"id": "168", "question": "Чей бюст созерцает Аристотель на портрете Рембрандта?", "answers": "Гомера, Сократа, Аякса, Геракла"}, {"id": "169", "question": "Какие цветы распускаются в парке \"Чаир\"?", "answers": "Розы, Астры, Хризантемы, Ромашки"}, {"id": "170", "question": "Из какого злака получают манную крупу?", "answers": "пшеница, рожь, ячмень, просо"}, {"id": "171", "question": "Какая террористическая организация похитила и убила премьер-министра Италии Альдо Моро?", "answers": "Красные бригады, Коза ностра, Черный сентябрь, Черные пантеры"}, {"id": "172", "question": "Футболист какого амплуа изобрёл «удар скорпиона», отбив мяч в прыжке пятками?", "answers": "вратарь, полузащитник, защитник, нападающий"}, {"id": "173", "question": "Как называется группа из пяти фигурок - официальный талисман Олимпийских игр в Пекине?", "answers": "\"Дети удачи\", \"Сыновья победы\", \"Братья фортуны\", \"Друзья спорта\""}, {"id": "174", "question": "Главный герой какого романа Ф.М. Достоевского мечтал стать Ротшильдом?", "answers": "Подросток, Идиот, Бесы, Братья Карамазовы"}, {"id": "175", "question": "Кто из этих великих российских архитекторов был ярким представителем стиля барокко?", "answers": "Растрелли, Монферран, Баженов, Казаков"}, {"id": "176", "question": "Какой из этих химических элементов был открыт в России?", "answers": "Рутений, Родий, Тулий, Самарий"}, {"id": "177", "question": "Как называется надпись на лицевой или оборотной стороне монеты, медали?", "answers": "Легенда, Гурт, Поясниловка, Номинал"}, {"id": "178", "question": "Какое кодовое название было у первого термоядерного взрывного устройства?", "answers": "Майк, Тринити, Малыш, Толстяк"}, {"id": "179", "question": "Какой пистолет Остап Бендер обещал дать Кислярскому в романе «Двенадцать стульев»?", "answers": "парабеллум, наган, маузер, браунинг"}, {"id": "180", "question": "Кто написал текст российского гимна «Боже, царя храни»?", "answers": "Василий Жуковский, Гаврила Державин, Пётр Вяземский, Фёдор Тютчев"}, {"id": "181", "question": "Кто  добился упразднения ордена тамплиеров в 1312 году?", "answers": "Филлип IV, Филипп II Август, Филипп II Габсбург, Филлип III"}, {"id": "182", "question": "Какой чин имел Лукаш, у которого бравый солдат Швейк был денщиком?", "answers": "Поручик, Подпоручик, Капитан, Фельдкурат"}, {"id": "183", "question": "Какая из этих команд собаке, означает \"смирно\"?", "answers": "Тубо!, Куш!, Апорт!, Фас!"}, {"id": "184", "question": "Сколько фишек надо поставить подряд в линию, чтобы одержать победу в рэндзю?", "answers": "5, 6, 7, 8"}, {"id": "185", "question": "Какой крепёжный не имеет резьбы?", "answers": "шплинт, болт, шуруп, гайка"}, {"id": "186", "question": "На чём рисуют специалисты по латте-арт?", "answers": "На кофейной пенке, На кофейной этикетке, На кофейной чашке, На кофейном дереве"}, {"id": "187", "question": "Кому в пожизненное пользование была предоставлена скрипка работы Антонио Страдивари?", "answers": "В. Спивакову, Е. Мравинскому, М. Ростроповичу, И. Брилю"}, {"id": "188", "question": "Что несколько лет назад обнаружил в Мёртвом море израильский учёный Соломон Вассер?", "answers": "грибы, кораллы, жемчуг, осколок метеорита"}, {"id": "189", "question": "Какой стране принадлежат Шантарские острова?", "answers": "Россия, Индонезия, Филиппины, Въетнам"}, {"id": "190", "question": "Назовите имя и отчество морганатического супруга императрицы Елизаветы Петровны графа Разумовского", "answers": "Алексей Григорьевич, Алексей Кириллович, Андрей Кириллович, Кирилл Григорьевич"}, {"id": "191", "question": "\"Заморская провинция\" какой страны до самого последнего времени существовала на территории Китая?", "answers": "Португалия, Испания, Нидерланды, Франция"}, {"id": "192", "question": "Героя романа какого из этих писателей звали Ловеласом?", "answers": "С. Ричардсон, Т. Готье, А. де Мюссе, Ж. Санд"}, {"id": "193", "question": "Какая олимпийская дистанция плавания самая длинная?", "answers": "1500 м, 800 м, 2000 м, 1000 м"}, {"id": "194", "question": "Какое животное изображено на гербе Челябинска", "answers": "Верблюд, Лиса, Волк, Медведь"}, {"id": "195", "question": "Какая из этих археологических культур относится к мезолиту?", "answers": "Азильская, Хассунская, Халафская, Перигорская"}, {"id": "196", "question": "Кто из великих художников Возрождения расписывал Сикстинскую капеллу Ватикана?", "answers": "Микеланджело, Леонардо, Рафаэль, Тициан"}, {"id": "197", "question": "Из скольких слогов традиционно состоит хайку?", "answers": "17, 7, 21, 100"}, {"id": "198", "question": "Денежная единица Узбекистана", "answers": "Сум, Сум, Сум, Сум"}, {"id": "199", "question": "Ден.единица ЮАР", "answers": "Рэнд, Рэнд, Рэнт, Рэнд"}, {"id": "200", "question": "Ден.единица(Норвегии,Швеции,Дании,Чехии,Эстонии в 2010 году)", "answers": "Крона, Крона, Крона, Разменная монета эре"}, {"id": "201", "question": "Валюта Таджикистана", "answers": "Сомони, Сомони, Сомони, Сомони"}, {"id": "202", "question": "Как назывался первый пассажирский пароход, пересекший Атлантический океан без помощи парусов?", "answers": "Сириус, Вега, Альдебаран, Альтаир"}, {"id": "203", "question": "Как называется русский традиционный пирог?", "answers": "Расстегай, Выпори, Отлупи, Забей"}, {"id": "204", "question": "История какого театра началась со спектакля \"Добрый человек из Сезуана\"?", "answers": "театр на Таганке, Ленком, \"Современник\", \"Табакерка\""}, {"id": "205", "question": "Назовите населенный пункт, куда Петр II сослал А. Д. Меньшикова", "answers": "Березов, Тобольск, Торжок, Кемь"}, {"id": "206", "question": "Какое произведение Моцарта было завершено другим композитором?", "answers": "Реквием, \"Дон Жуан\", \"Волшебная флейта\", \"Свадьба Фигаро\""}, {"id": "207", "question": "Их в России 19-го века, называли рыцарями зеленых полей", "answers": "Шулеры, Шулеры, Шулеры, Шулеры"}, {"id": "208", "question": "Кто из этих должностных лиц, заведовал при дворе Екатерины II винными погребами?", "answers": "Обер-Шенк, Обер-Гофмаршал, Обер-Гофмейстер, Обер-шталмейстер"}, {"id": "209", "question": "Известная кулинарная передача со строгим ведущим на рен тв.", "answers": "Адская кухня, Адская кухня, Адская кухня, Адская кухня"}, {"id": "210", "question": "Какой актёр поменял своё настоящее имя Альберт на Олег?", "answers": "Олег Борисов, Олег Анофриев, Олег Даль, Олег Анофриев"}, {"id": "211", "question": "В какой стране зародилась игра кегли?", "answers": "Германия, Голландия, Швейцария, Австрия"}, {"id": "212", "question": "Что из этих сооружений стало названием романа М. С. Шагинян?", "answers": "Гидроцентраль, Теплоцентраль, Газоцентраль, Электроцентраль"}, {"id": "213", "question": "Кто сыграл Мальволио в фильме \"Двенадцатая ночь\"?", "answers": "Меркурьев, Ильинский, Филиппов, Яншин"}, {"id": "214", "question": "Какова масса ядра в соревнованиях женщин?", "answers": "4 кг, 5 кг, 3,5 кг, 5,5 кг"}, {"id": "215", "question": "Какое вино необходимо для приготовления классического крюшона?", "answers": "Белое столовое, Мадера, Портвейн, Красное столовое"}, {"id": "216", "question": "Какому времени года соответствует 2-й месяц французского республиканского календаря брюмер?", "answers": "Осень, Весна, Лето, Зима"}, {"id": "217", "question": "С каким животным связана история основания города Ярославля?", "answers": "Медведь, Скунс, Мышь, Белка"}, {"id": "218", "question": "Какие московские пруды одно время назывались Пионерскими?", "answers": "Патриаршие, Борисовкие, Сарлетские, Чистые"}, {"id": "219", "question": "Сборная какой страны стала в 1991 году первым чемпионом мира по женскому футболу?", "answers": "США, Бразилии, России, Польши"}, {"id": "220", "question": "Какую оперу поставил в Мариинском театре Андрон Кончаловский?", "answers": "\"Война и мир\", \"Борис Годунов\", \"Хованщина\", \"Евгений Онегин\""}, {"id": "221", "question": "Какой математический символ ввёл в математику Лейбниц?", "answers": "интеграл, логарифм, модуль, квадратный корень"}, {"id": "222", "question": "Сколько стран одновременно победили на конкурсе \"Евровидение\" в 1969 году?", "answers": "Четыре, Две, Три, Пять"}, {"id": "223", "question": "Кто такой речной сверчок?", "answers": "птица, рыба, насекомое, рептилия"}, {"id": "224", "question": "Назовите фамилию режиссера фильма \"9 дней одного года\".", "answers": "Ромм, Роом, Калатозов, Баталов"}, {"id": "225", "question": "Какое прозвище, ставшее фамилией, получил знаменитый шведский хоккеист Свен Юханссон?", "answers": "Тумба, Комод, Сейф, Шкаф"}, {"id": "226", "question": "Кто из этих художников написал знаменитый портрет Ф.И. Шаляпина в шубе?", "answers": "Кустодиев, Бродский, Репин, Врубель"}, {"id": "227", "question": "В какиx войскаx служил Лев Толстой?", "answers": "Артиллерия, Флот, Пеxота, Кавалерия"}, {"id": "228", "question": "На какой реке стоит Тверь?", "answers": "Волга, Днепр, Урал, Тверь"}, {"id": "229", "question": "Как по-другому называют койота?", "answers": "Луговой волк, Пустынный волк, Тропический волк, Лесной волк"}, {"id": "230", "question": "В каком клубе завершил свою карьеру легендарный хоккеист Уэйн Гретцки?", "answers": "\"Нью-Йорк Рейнджерс\", \"Монреаль Канадиенс\", \"Филодельфия Флаерс, \"Уолл-стрит Всет\""}, {"id": "231", "question": "Какая книга в русском переводе впервые вышла под названием \"Не любо, не слушай, а врать не мешай\"?", "answers": "\"Приключения Мюнхгаузена\", \"Гаргантюа и Пантагрюэль\", \"Путешествие Гулливера\", \"Робинзон Крузо\""}, {"id": "232", "question": "Какую рыбу совершенно справедливо можно назвать макрелью?", "answers": "скумбрию, ставриду, сёмгу, тунца"}, {"id": "233", "question": "Какой из русских живописцев взял в качестве псевдонима своё детское прозвище?", "answers": "В.Г.Перов, И.Е.Репин, В.И.Суриков, А.К.Саврасов"}, {"id": "234", "question": "Как называется яркая звезда - альфа Южной Рыбы?", "answers": "Фомальгаут, Ригель, Ахернар, Бетельгейзе"}, {"id": "235", "question": "Кто основал 1250 лет назад во франкском государстве династию Каролингов?", "answers": "Пипин Короткий, Карл Великий, Хлодвиг I, Карл Мартелл"}, {"id": "236", "question": "Кого иногда называют спрутом?", "answers": "осьминога, кашалота, медузу, каракатицу"}, {"id": "237", "question": "Какой язык является государственным языком Эфиопии?", "answers": "Амхарский, Тигре, Арабский, Суахили"}, {"id": "238", "question": "В честь кого получил своё имя популярный салат «Цезарь»?", "answers": "повара — создателя салата, птицы цесарки, Чезаре Борджиа, Юлия Цезаря"}, {"id": "239", "question": "Отдел пищеварительной системы, на стенкаx которого располагаются ворсинки?", "answers": "Тонкая кишка, Пищевод, Прямая кишка, Желудок"}, {"id": "240", "question": "Температура абсолютного нуля по Фаренгейту - это:", "answers": "-457.87 градусов, -273.15 граду, -17.8 градусов, 0 градусов"}, {"id": "241", "question": "Под каким именем известен любителям советской поэзии Евгений Скурко?", "answers": "Максим Танк, Фёдор Пушка, Семён Пулемёт, Егор Бронепоезд"}, {"id": "242", "question": "Как называется третья нота в гамме в соль мажор?", "answers": "Си, Фа, Ре, Ля"}, {"id": "243", "question": "Какая порода собак является миниатюрной копией грейхаунда?", "answers": "Левретка, Такса, Болонка, Чау-чау"}, {"id": "244", "question": "Что означает слово \"Баунти\"?", "answers": "Щедрость, Сладость, Кокос, Жадность"}, {"id": "245", "question": "В каком веке Ватикан перестал издавать Индекс запрещённых книг?", "answers": "20, 17, 18, 19"}, {"id": "246", "question": "В какой день ноября проводятся каждые четыре года выборы президента США?", "answers": "В 1-й Вт после 1-го Пн, В любой по решению Сената, В 1-е воскресенье, За 20 дн. до дня Благодарения"}, {"id": "247", "question": "Что в свободное время мастерил химик Д.И.Менделеев?", "answers": "Чемоданы, Коврики, Табуретки, Игрушки"}, {"id": "248", "question": "Какой российский политик родился в селе Бутка Свердловской области?", "answers": "Борис Ельцин, Михаил Горбачёв, Сергей Шойгу, Владимир Путин"}, {"id": "249", "question": "Кому приходилось заниматься разделыванием под орех, что и породило известный неологизм?", "answers": "столяру, повару, конюху, кузнецу"}, {"id": "250", "question": "Какой народный промысел прославил тобольских мастеров?", "answers": "резьба по кости, чугунное литьё, малахитовые шкатулки, пуховые платки"}, {"id": "251", "question": "Кто, по русским летописям, заселил европейскую часть нынешней России после потопа?", "answers": "Иафет, Хам, Ной, Сим"}, {"id": "252", "question": "Какой жанр голандской живописи 17 века предназначался для напоминания о быстротечности жизни и неизбежности смерти?", "answers": "Ванитас, Готика, Бодегон, Бомбочады"}, {"id": "253", "question": "Как по-научному называется выгорание взрывчатого вещества?", "answers": "Дефлаграция, Диффамация, Эксплорация, Дефламмизация"}, {"id": "254", "question": "Что хакеры называют \"пагой\"?", "answers": "Web-страничку, Погоду, Игру, Пейджер"}, {"id": "255", "question": "Какой римский император был отцом императора  Тита?", "answers": "Веспасиан, Адриан, Домициан, Клавдий"}, {"id": "256", "question": "Как раньше называлась игра в шахматы?", "answers": "Чатуранга, Чачуранга, Матуранга, Пануранга"}, {"id": "257", "question": "В какой пустыне в 1923 году были впервые обнаружены остатки гнезд динозавров с лежащими там окаменевшими яйцами?", "answers": "Гоби, Ливийская, Калахари, Атакама"}, {"id": "258", "question": "Что такое ферменты, биологические катализаторы?", "answers": "Белки, Кислоты, Жиры, Паразиты"}, {"id": "259", "question": "На какой реке стоит город Прага?", "answers": "Влтава, Тиса, Лаба, Одра"}, {"id": "260", "question": "Как в 1987 году назывался город Набережные Челны?", "answers": "Брежнев, Суслов, Андропов, Подгорный"}, {"id": "261", "question": "Известно, что некоторые буквы кириллицы имели и цифровое значение. Чему равнялась буква \"Ферт\"?", "answers": "500, 300, 400, 600"}, {"id": "262", "question": "Какой калибр у автоматической винтовки М16 производства США?", "answers": "5.56 мм, 7.56 мм, 9-й калибр, 113 дюйма"}, {"id": "263", "question": "Какой бег упомянут в названии короткометражки Леонида Гайдая?", "answers": "кросс, трусца, стипль-чез, марафон"}, {"id": "264", "question": "Что, по мнению Веры из к/ф \"Служебный роман\", делает женщину женщиной?", "answers": "Обувь, Прическа, Обувь, Макияж"}, {"id": "265", "question": "Как называется соревнование разных по классу участников с предоставлением форы слабейшим?", "answers": "Гандикап, Пелетон, Форманта, Ганглиоз"}, {"id": "266", "question": "Какой напиток входит в коктейль «Свободная Куба»?", "answers": "ром, виски, бренди, водка"}, {"id": "267", "question": "Что из этого является витамином?", "answers": "Ретинол, Гамма-глоубин, Ализарин, Фенолфталеин"}, {"id": "268", "question": "Кто из этих витязей не был рыцарем круглого стола?", "answers": "Тристан, Парсифаль, Галахад, Ланселот"}, {"id": "269", "question": "В каком из этих фильмов не снимался Павел Луспекаев?", "answers": "\"Дело пестрых\", \"Республика ШКИД\", \"Белое солнце пустыни\", \"Тайна двух океанов\""}, {"id": "270", "question": "Национальным танцем какой страны является полька?", "answers": "Чехия, Австрия, Венгрия, Польша"}, {"id": "271", "question": "Какой из этих спутников - спутник Сатурна?", "answers": "Янус, Элара, Карме, Титания"}, {"id": "272", "question": "Какая из этих звезд не входит в большой летний треугольник?", "answers": "Сириус, Вега, Альтаир, Денеб"}, {"id": "273", "question": "Какая река имеет притоки Уругвай и Парагвай?", "answers": "Парана, Колорадо, Миссисипи, Евфрат"}, {"id": "274", "question": "Каких мужчин боятся больные погонофобией?", "answers": "Бородатых, Лысых, Рыжих, Усатых"}, {"id": "275", "question": "В какую страну вторглись советские войска 30 ноября 1939 года?", "answers": "Финляндия, Польша, Иран, Румыния"}, {"id": "276", "question": "Военно-политический союз России с какой страной стал предпосылкой образования Антанты?", "answers": "Франция, Германия, Англия, Испания"}, {"id": "277", "question": "Какая сельскохозяйственная культура сама удобряет почву?", "answers": "Горох, Свекла, Кукуруза, Рожь"}, {"id": "278", "question": "Какой народ на Руси называли лопарями?", "answers": "Саамов, Карелов, Ненцев, Коми"}, {"id": "279", "question": "Как называется ненависть, нетерпимость к кому-либо или чему-либо чужому, незнакомому, непривычному?", "answers": "Ксенофобия, Иорофобия, Клаустрофобия, Агорафобия"}, {"id": "280", "question": "Какое из этих австралийских животных не имеет сумки?", "answers": "Утконос, Ехидна, Коала, Вомбат"}, {"id": "281", "question": "Как называется двугорбый верблюд?", "answers": "Бактриан, Дромедар, Нар, Дромадер"}, {"id": "282", "question": "Какая религия запрещает изображение человека в натуральную величину?", "answers": "Ислам, Буддизм, Иудаизм, Христианство"}, {"id": "283", "question": "За достижения в какой области получил Нобелевскую премию главный редактор Большой советской энциклопедии Александр Прохоров?", "answers": "физика, химия, физиология и медицина, литература"}, {"id": "284", "question": "Какого цвета ягоды ядовитого плюща?", "answers": "Белые, Синие, Красные, Черные"}, {"id": "285", "question": "Что человек может сделать для гибискуса?", "answers": "полить, вычистить клетку, расчесать шерсть, поменять воду в аквариуме"}, {"id": "286", "question": "Какую музыкальную группу основал известный рок-певец Крис Норман?", "answers": "\"Smokie\", \"Siade\", \"Status Quo\", \"Sweet\""}, {"id": "287", "question": "Чем в Древней Греции руководил корифей?", "answers": "хором, школой, посольством, строительством"}, {"id": "288", "question": "Какое вещество никогда не переходит в твёрдое состояние при нормальном давлении?", "answers": "Гелий, Водород, Кислород, Азот"}, {"id": "289", "question": "Для какой нации романшский язык является национальным?", "answers": "Швейцария, Австрия, Албания, Болгария"}, {"id": "290", "question": "Что из этого остров (остальные - города)?", "answers": "Санта-Исабель, Санта-Ана, Санта-Моника, Санта-Марта"}, {"id": "291", "question": "За какое время периода Земля оборачивается вокруг Солнца?", "answers": "За год, За месяц, За неделю, За сутки"}, {"id": "292", "question": "Какое из этих вин красное?", "answers": "Мукузани, Ркацители, Цинандали, Гевюрцтраминер"}, {"id": "293", "question": "Как называется самый многочисленный отряд млекопитающих?", "answers": "грызуны, хищные, кошачьи, приматы"}, {"id": "294", "question": "Кто в 1949 году стал первым канцлером ФРГ?", "answers": "Аденауэр, Шмидт, Брандт, Эрхард"}, {"id": "295", "question": "Какой город оказался в блокаде во время Великой Отечественной войны?", "answers": "Ленинград, Горький, Куйбышев, Киев"}, {"id": "296", "question": "Где прожил последние годы до возвращения в США Эрнест Хемингуэй?", "answers": "Куба, Испания, Ямайка, Гаити"}, {"id": "297", "question": "Что является частью музыкального инструмента тромбона?", "answers": "кулиса, рампа, занавес, сцена"}, {"id": "298", "question": "Какая школа в 18 веке размещалась в Москве в Сухаревой башне?", "answers": "навигацкая, пожарная, балетная, музыкальная"}, {"id": "299", "question": "Слово кибернетика - производное от греческого слова, означающего:", "answers": "Искусство управления, Быстрый счет, Божественное знание, Направленное действие"}, {"id": "300", "question": "Что обозначала буква О в аббревиатуре ОГПУ?", "answers": "Объединенное, Общесоюзное, Оборонное, Отдельное"}, {"id": "301", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак ES?", "answers": "Сальвадор, Египет, Эстония, Испания"}, {"id": "302", "question": "Как называли низкосортную, дешёвую колбасу?", "answers": "\"собачья радость\", \"крокодиловы слёзы\", \"телячьи нежности\", \"лебединая песня\""}, {"id": "303", "question": "Какое из этих мясных блюд, можно отнести к колбасным изделиям?", "answers": "Зельц, Бастурма, Карбонад, Буженина"}, {"id": "304", "question": "Музыка к какому балету написана не Родионом Щедриным?", "answers": "«Спартак», «Чайка», «Анна Каренина», «Конёк-Горбунок»"}, {"id": "305", "question": "Где два Стивена, Джобс и Возняк, собрали свой первый полноценный персональный компьютер?", "answers": "в гараже, на чердаке, на кухне, в сауне"}, {"id": "306", "question": "Кто стрелял в Мадонну во время выступления на стадионе Джонна Кеннеди?", "answers": "Шон Пенн, Уорен Битти, Хаттаб Эмир, Джон Хинки"}, {"id": "307", "question": "Какой танец на придворных балах начала XIX века исполняли первым?", "answers": "Полонез, Менуэт, Вальс, Мазурка"}, {"id": "308", "question": "Какой город является административным центром (столицей) штата Техас?", "answers": "Остин, Даллас, Хьюстон, Сан-Антонио"}, {"id": "309", "question": "Как называется один из важнейших фондовых индексов в Японии?", "answers": "Nikkei, Yisei, Nippon, Nisei"}, {"id": "310", "question": "Какой город с 1845 по 1936 годы называли Тифлисом?", "answers": "Тбилиси, Туапсе, Кутаиси, Сухуми"}, {"id": "311", "question": "Как называется документ, определяющий правила награждения орденом и его ношения?", "answers": "Статут, Статус, Хартия, Устав"}, {"id": "312", "question": "Как назывался ящик, в который при царе Алексее Михайловиче складывали жалобы на дьяков и подьячих?", "answers": "долгий, короткий, чёрный, ящик Пандоры"}, {"id": "313", "question": "Кто автор подписи на Могиле Неизвестного Солдата «Имя твоё неизвестно, подвиг твой бессмертен»?", "answers": "Сергей Михалков, Максим Горький, Иосиф Сталин, Георгий Жуков"}, {"id": "314", "question": "Как настоящая фамилия Игоря Северянина?", "answers": "Лотарев, Лопарев, Лекарев, Лазарев"}, {"id": "315", "question": "Как звали последнего царя Македонии, правившего до 168 г. до н. э.?", "answers": "Персей, Тесей, Протей, Антей"}, {"id": "316", "question": "Как называется фильм Серджо Леоне?", "answers": "«Однажды в Америке», \"Порой в Европе\", «Раз в Африке», «Когда-то в Антарктиде»"}, {"id": "317", "question": "Кого В.Серов изобразил на картине \"Девочка с персиками\"?", "answers": "Дочь мецената Саввы Мамонтова, Племяннику Михаила Врубеля, Подружку сына Виктора Васнецова, Свою двоюродную сестру"}, {"id": "318", "question": "В каком отделе позвоночника человека позвонки являются неподвижными?", "answers": "В крестцовом, В шейном, В грудном, В поясничном"}, {"id": "319", "question": "Какую из этих пьес написал М. Булгаков?", "answers": "\"Зойкина квартира\", \"Машенька\", \"Таня\", \"Любовь Яровая\""}, {"id": "320", "question": "Судебный психиатр и криминалист, родоначальник антропологического направления в криминологии", "answers": "Ч. Ломброзо, Р. Ринальдини, Т. ди Лампедуза, Ф. Бартоломмео"}, {"id": "321", "question": "Какой из этих драгоценных камней является разновидностью минералов циркона?", "answers": "Гиацинт, Гелиодор, Альмандин, Хризопраз"}, {"id": "322", "question": "Кто из этих военачальников не был министром обороны СССР?", "answers": "И. С. Конев, Г. К. Жуков, Р. Я. Малиновский, А. А. Гречко"}, {"id": "323", "question": "Кто убил Петра Столыпина?", "answers": "Богров, Засулич, Перовская, Азеф"}, {"id": "324", "question": "С кого собирал налоги Земский приказ, созданный в 1564 году и просуществовавший до 1699 года?", "answers": "с жителей Москвы, с крестьян российских деревень, с торговцев зерном, с крупных землевладельцев"}, {"id": "325", "question": "Чем или кем при российском дворе заведовал шталмейстер?", "answers": "Царскими конюшнями, Царскими покоями, Царской псарней, Дворцовыми слугами"}, {"id": "326", "question": "На гербе какого государства изображены черные пантеры?", "answers": "Габон, Нигер, Малави, Кот-д'Ивуар"}, {"id": "327", "question": "Кому из борцов за гражданские права принадлежит фраза \"У меня есть мечта...\"?", "answers": "Мартину Лютеру Кингу, Махатме Ганди, Роберту Кеннеди, Анджеле Дэвис"}, {"id": "328", "question": "Какой нагревательный прибор не имеет фитиля?", "answers": "примус, керосинка, керогаз, спиртовка"}, {"id": "329", "question": "Какое правило помогает определить направление магнитного поля электрического тока?", "answers": "Правило буравчика, Правило винтика, Правило шпунтика, Правило шурупчика"}, {"id": "330", "question": "Что чинил кот-бегемот из романа \"Мастер и Маргарита\"?", "answers": "примус, плитку, автомобиль, велосипед"}, {"id": "331", "question": "Визитной карточкой какой рок-группы стали длиннющие, обычно рыжие, бороды солистов?", "answers": "\"Зи Зи Топ\", \"Пинк Флойд\", \"Лед Зеппелин\", \"Дип Пёрпл\""}, {"id": "332", "question": "Какое из этих деревьев - не из семейства березовых?", "answers": "Берест, Ольха, Карельская береза, Граб"}, {"id": "333", "question": "За чем не едет герой известной песенки Юрия Кукина?", "answers": "за деньгами, за мечтами, за туманом, за запахом тайги"}, {"id": "334", "question": "На фасаде какой гостиницы Москвы можно увидеть панно Врубеля \"Принцесса Грёза\"?", "answers": "\"Метрополь\", \"Националь\", \"Будапешт\", \"Савой\""}, {"id": "335", "question": "Что означает прозвище Калигула, под которым известен один из римских императоров?", "answers": "Сапожок, Ящерка, Маленький меч, Короткий плащ"}, {"id": "336", "question": "Какое животное изображено на картине Леонардо да Винчи \"Дама с горностаем\"?", "answers": "Хорек (альбинос), Горностай, Ласка, Норка"}, {"id": "337", "question": "За что ответственна область мозга называемая \"область Вернике\"?", "answers": "Понимание речи, Кратковременная память, Пространственное ощущение, Сон"}, {"id": "338", "question": "Какое море в XII - XIII века называлось Варяжским?", "answers": "Балтийское, Чёрное, Азовское, Белое"}, {"id": "339", "question": "Административным центром каких островов является город Гонолулу?", "answers": "Гавайских, Панамских, Канарских, Вердинских"}, {"id": "340", "question": "Какая российская теннисистка в 2004 году выиграла Уимблдонский турнир?", "answers": "М. Шарапова, Е. Дементьева, А. Мыскина, В. Звонарёва"}, {"id": "341", "question": "Какое министерство возглавлял Д. А. Гурьев, который придумал гурьевскую кашу?", "answers": "Финансов, Полиции, Юстиции, Морское"}, {"id": "342", "question": "Кто из этих биологов был пионером социобиологии?", "answers": "Эдвард Осборн Уилсон, Джейн Гудолл, Стивен Гулд, Эрнст Майр"}, {"id": "343", "question": "Какой великий русский композитор одновременно был известным химиком?", "answers": "Бородин, Римский-Корсаков, Даргомыжский, Глинка"}, {"id": "344", "question": "Что изучает семиотика?", "answers": "Знаки и символы, Человекообразных обезьян, Происхождение слов, Флаги"}, {"id": "345", "question": "В каком из этих алфавитов меньше всего букв?", "answers": "Греческий, Латинский, Грузинский, Армянский"}, {"id": "346", "question": "Какой из учебных предметов не входит в КВАДРИВИУМ - следовавший за тривиумом повышенный цикл обучения в средние века?", "answers": "Диалектика, Арифметика, Геометрия, Музыка"}, {"id": "347", "question": "У кого внешний покров состоит из хитина?", "answers": "Членистоногие, Рыбы, Птицы, Млекопитающие"}, {"id": "348", "question": "В каком монастыре восемь лет держали осаду монахи, не принявшие церковные реформы Никона?", "answers": "Соловецкий, Киевско-Печорский, Оптина Пустынь, Ипатьевский"}, {"id": "349", "question": "Кто из этих богов и богинь не был сыном или дочерью Зевса?", "answers": "Деметра, Аполлон, Афина, Гермес"}, {"id": "350", "question": "Чему дал название хвост петуха?", "answers": "смеси напитков (коктейль), стрижке панка, букету гладиолусов, детали токарного станка"}, {"id": "351", "question": "Решите древнеримский пример MD-CLXXX =?", "answers": "MCCCXX, MCCLXX, MDLXXX, MCLXXX"}, {"id": "352", "question": "В какой стране зародился стиль рококо?", "answers": "Франция, Италия, Австрия, Испания"}, {"id": "353", "question": "Что означает слово ТСУГА?", "answers": "Хвойное дерево, Лиственное дерево, Народ в Лесото, Народ в Ботсване"}, {"id": "354", "question": "Какая порода собак не существует?", "answers": "Монтефорт-терьер, Керн-терьер, Чешский терьер, Силихем-терьер"}, {"id": "355", "question": "Какие московские пруды назывались когда-то Погаными?", "answers": "Чистые, Патриаршьи, Борисовские, Царицынские"}, {"id": "356", "question": "Каким стихотворным размером Гомер написал «Илиаду» и «Одиссею»?", "answers": "гекзаметром, александрийским стихом, пятистопным ямбом, анапестом"}, {"id": "357", "question": "Какой стихотворный размер использовал А. С. Пушкин в стихотворении про Вещего Олега?", "answers": "Амфибрахий, Дактиль, Анапест, Ямб"}, {"id": "358", "question": "Как в России в старину называли изумруд?", "answers": "Смарагд, Карбункул, Диамант, Яхонт"}, {"id": "359", "question": "Кто из этих российских деятелей не имел титул светлейшего князя?", "answers": "Ромодановский, Меншиков, Кутузов, Горчаков"}, {"id": "360", "question": "Какое из этих английских графств самое большое по территории?", "answers": "Хэмпшир, Эссекс, Корнуолл, Стаффордшир"}, {"id": "361", "question": "Сколько мачт у брига?", "answers": "2, 1, 3, 4"}, {"id": "362", "question": "Что из перечисленного изготовляется не из абрикосов?", "answers": "Сабза, Урюк, Кайса, Курага"}, {"id": "363", "question": "Какова длина носа Статуи Свободы?", "answers": "1,37 м, 0,76 м, 0,91 м, 5,00 м"}, {"id": "364", "question": "Кому из этих героев удалось бежать после падения Трои?", "answers": "Эней, Парис, Троил, Гектор"}, {"id": "365", "question": "Из какого языка пришло слово \"алгебра\"?", "answers": "Арабского, Греческого, Санскрита, Иврита"}, {"id": "366", "question": "Как называется боковая часть пистолета?", "answers": "Щека, Лоб, Спина, Затылок"}, {"id": "367", "question": "С каким философом Екатерина II вела дружескую переписку?", "answers": "Вольтер, Декарт, Руссо, Паскаль"}, {"id": "368", "question": "Рояли какой фирмы после советской национализации назывались \"Красный Октябрь\"?", "answers": "\"Беккер\", \"Бехштейн\", \"Блютнер\", \"Стейнвей\""}, {"id": "369", "question": "Кто в юном возрастел был избран жрецом Юпитера и не имел права садится на коня?", "answers": "Юлий Цезарь, Марк Антоний, Гней Помпей, Марк Аврелий"}, {"id": "370", "question": "Уравнение Максвелла относится к...", "answers": "Электромагнетизму, Классической механике, Статике, Квантовой механике"}, {"id": "371", "question": "Как называлась античная мера длины, составляющая чуть меньше двух метров?", "answers": "оргия, вакханалия, сатурналия, бардак"}, {"id": "372", "question": "Во что Онегин играл сам с собой в доме своего дяди?", "answers": "бильярд, шахматы, домино, рулетка"}, {"id": "373", "question": "Какой буквой греческого алфавита обозначается отношение длины окружности к её диаметру?", "answers": "Пи, Гамма, Бета, Альфа"}, {"id": "374", "question": "Какая мышца в теле человека самая крупная?", "answers": "Ягодичная, Грудная, Икроножная, Дельтовидная"}, {"id": "375", "question": "Какого цвета были московские метели в песне Пахмутовой?", "answers": "Синего, Серого, Белого, Черного"}, {"id": "376", "question": "Переход к демократической форме правления в какой стране был назван \"бархатной революцией\"?", "answers": "Чехословакия, Португалия, Испания, Польша"}, {"id": "377", "question": "На какой реке стоит Минск?", "answers": "Свислочь, Сож, Буг, Западная Двина"}, {"id": "378", "question": "Какой древнегреческий философ любил повторять: \"Я знаю, что ничего не знаю\"?", "answers": "Сократ, Демокрит, Эпикур, Аристотель"}, {"id": "379", "question": "На каком из этих спутников предполагают наличие жидких морей подо льдом?", "answers": "Европа, Ио, Деймос, Харон"}, {"id": "380", "question": "Какие водные артерии Петербурга соединяет Зимняя канавка?", "answers": "Неву с Мойкой, Мойку с каналом Грибоедова, Обводный канал с Фонтанкой, Фонтанку с каналом Грибоедова"}, {"id": "381", "question": "Как называется один из притоков Невы?", "answers": "Пряжка, Стежка, Кружка, Ложка"}, {"id": "382", "question": "В какой стране Элвис Пресли дал концерты в 1957 году?", "answers": "Канада, Мексика, Франция, Великобритания"}, {"id": "383", "question": "Композитор Альфред Шнитке родился в городе…", "answers": "Энгельс, Карл-Маркс-Штадт, Ленинск, Сталинград"}, {"id": "384", "question": "Какой художник рисует животных?", "answers": "анималист, баталист, маринист, пейзажист"}, {"id": "385", "question": "Назовите год присуждения Михаилу Горбачеву Нобелевской премии мира.", "answers": "1990, 1991, 1989, 1988"}, {"id": "386", "question": "Какая форма государственного правления Сан-Марино?", "answers": "Республика, Княжество, Герцогство, Архиепископство"}, {"id": "387", "question": "За чью дочь выдавала себя княжна Тараканова?", "answers": "Елизаветы Петровны, Анны Иоанновны, Екатерины I, Петра III"}, {"id": "388", "question": "какой пьесе Шекспира Мендельсон написал мелодию, известную как свадебный марш?", "answers": "«Сон в летнюю ночь», «Много шума из ничего», «Укрощение строптивой», «Комедия ошибок»"}, {"id": "389", "question": "Как в государственном праве называется официальное провозглашение (обнародование) закона, принятого парламентом?", "answers": "Промульгация, Пролификация, Пролексизация, Пролиферация"}, {"id": "390", "question": "Где были изготовлены самые первые (из дошедших до нас) монеты?", "answers": "Лидия, Рим, Шумер, Израиль"}, {"id": "391", "question": "Каким воинским подразделением в 1919 году командовал Чапаев?", "answers": "Дивизией, Корпусом, Взводом, Полком"}, {"id": "392", "question": "Назовите имя героини драмы М. Ю. Лермонтова \"Маскарад\"", "answers": "Нина, Мария, Китти, Лиза"}, {"id": "393", "question": "Как называется пневматический \"молоток\" для взламывания асфальта?", "answers": "Отбойный, Забойный, Убойный, Бесшумный"}, {"id": "394", "question": "Что посетила Алиса, попав в Страну чудес?", "answers": "Безумное чаепитие, Глупый завтрак, Непродуманный обед, Безобразный ужин"}, {"id": "395", "question": "Какой из городов является столицей Швейцарской конфедерации?", "answers": "Берн, Базель, Цюрих, Женева"}, {"id": "396", "question": "Какой химический элемент был впервые получен из морских водорослей?", "answers": "Йод, Фосфор, Сера, Калий"}, {"id": "397", "question": "Вождём какого племени был Монтесума?", "answers": "Ацтеки, Майя, Инки, Ирокезы"}, {"id": "398", "question": "В каком направлении НАСА запускает ракеты, чтобы получить преимущество от вращения Земли?", "answers": "Восток, Север, Юг, Запад"}, {"id": "399", "question": "Какой город был центром русской колонизации Сибири?", "answers": "Тобольск, Томск, Тюмень, Иркутск"}, {"id": "400", "question": "В каком созвездии самая яркая звезда называется Вега?", "answers": "Лира, Орёл, Гончие Псы, Большая Медведица"}, {"id": "401", "question": "Какое отчество было у Пьера Безухова?", "answers": "Кириллович, Александрович, Константинович, Владимирович"}, {"id": "402", "question": "Чего так боится бленнофоб?", "answers": "Слизи, Пыли, Голубого цвета, Длинных волос"}, {"id": "403", "question": "Кто победил на конкурсе ''Мисс Мира'' в 1994 году?", "answers": "Айшвария Рай, Талиана Варгас, Алёна Казимировская, Инна Зобова"}, {"id": "404", "question": "Модификацией какого химического элемента является графит?", "answers": "Углерод, Свинец, Железо, Кремний"}, {"id": "405", "question": "К какому классу относится большинство известных видов животных?", "answers": "Насекомые, Млекопитающие, Рыбы, Птицы"}, {"id": "406", "question": "Как в досоветской России называлась стоянка извозчиков?", "answers": "Биржа, Рынок, Ставка, Торги"}, {"id": "407", "question": "Как называется южноамериканский аналог степи?", "answers": "Пампасы, Саванна, Тундра, Прерия"}, {"id": "408", "question": "Как называют боковые побеги томата, вырастающие из пазух листьев?", "answers": "Пасынки, Свояки, Золовки, Падчерицы"}, {"id": "409", "question": "Сколько резцов во рту здорового человека?", "answers": "8, 6, 2, 4"}, {"id": "410", "question": "На какой конференции союзники по антигитлеровской коалиции создали ООН?", "answers": "Сан-Франциской, Тегеранской, Постдамской, Ялтинской"}, {"id": "411", "question": "Какая организация ведала в России XVIII века государственными расходами?", "answers": "Штатс-коллегия, Юстиц-коллегия, Ревизион-коллегия, Камер-коллегия"}, {"id": "412", "question": "В каком городе был открыт первый в СССР рок-клуб?", "answers": "Ленинград, Москва, Вильнюс, Тбилиси"}, {"id": "413", "question": "Название какого животного с греческого переводится как \"водяная лошадь\"?", "answers": "Гиппопотам, Носорог, Утконос, Ламантин"}, {"id": "414", "question": "Какая страна ежегодно дарит Великобритании к Рождеству роскошную ёлку?", "answers": "Норвегия, Финляндия, Швеция, Дания"}, {"id": "415", "question": "Как с исландского переводится имя певицы Бьорк?", "answers": "Берёза, Осина, Ольха, Ясень"}, {"id": "416", "question": "Назовите административный центр Амурской области.", "answers": "Благовещенск, Хабаровск, Владивосток, Иркутск"}, {"id": "417", "question": "Какую фамилию носила управдом в фильме \"Бриллиантовая рука\" в исполнении Нонны Мордюковой?", "answers": "Плющ, Хвощ, Мощь, Борщ"}, {"id": "418", "question": "Кем по специальности был Петр Ильич Чайковский?", "answers": "Юристом, Химиком, Художником, Врачом"}, {"id": "419", "question": "Какого путешественника туземцы Новой Гвинеи прозвали \"человеком с луны\"?", "answers": "Миклухо-Маклая, Джеймса Кука, Френсиса Дрейка, Тура Хейердала"}, {"id": "420", "question": "Отзвук произведения какого автора использовал А.С.Пушкин в первой строке \"Евгения Онегина\"?", "answers": "Крылов, Державин, Барков, Лафонтен"}, {"id": "421", "question": "Из скольки фунтов состоит американская тонна?", "answers": "2000, 1000, 200, 100"}, {"id": "422", "question": "Укажите название свободного населения Древней Греции, обладавшего гражданскими правами", "answers": "Демос, Метеки, Демиурги, Периэки"}, {"id": "423", "question": "Из чего сделан корпус кларнета?", "answers": "древесина, никель, олово, медь"}, {"id": "424", "question": "Кто был первым талисманом чемпионата мира по футболу?", "answers": "Львёнок Вилли, Пастушок Гаучито, Пёс Стайкер, Петушок Футикс"}, {"id": "425", "question": "Какая точка одинакова для шкал Цельсия и Фаренгейта (оба термометра покажут одно и то же)?", "answers": "-40 градусов, 0 градусов, +32 градуса, -18 градусов"}, {"id": "426", "question": "Как говорят о человеке, у которого нижняя одежда торчит из-под верхней?", "answers": "из-под пятницы суббота, из-под зимы лето, из-под утра вечер, семь пятниц на неделе"}, {"id": "427", "question": "Кто написал «Камаринскую», о которой П. И. Чайковский сказал, что в ней «заключена вся русская симфоническая музыка»?", "answers": "М. И. Глинка, Н. А. Римский-Корсаков, М. П. Мусоргский, А. П. Бородин"}, {"id": "428", "question": "Король какой страны подарил Петру I Янтарную комнату?", "answers": "Пруссии, Швеции, Франции, Дании"}, {"id": "429", "question": "Какая достопримечательность находится на берегу реки Джамна?", "answers": "Тадж Махал, Ангкорвоат, Топкапы, Запретный город"}, {"id": "430", "question": "Какая рыба, чтобы освободиться от крючка, часто \"делает свечу\"?", "answers": "Щука, Осетр, Налим, Карась"}, {"id": "431", "question": "Кто из лауреатов Нобелевской премии является одним из \"отцов\" лазера?", "answers": "А. М. Прохоров, П. Л. Капица, А. Д. Сахаров, Л. Д. Ландау"}, {"id": "432", "question": "Монахи какого ордена ведали инквизицией наряду с доминиканцами?", "answers": "Францисканцы, Бернардинцы, Паулины, Бенедиктинцы"}, {"id": "433", "question": "Кто из этих великих целителей прошлого написал трактат \"О медицине\"?", "answers": "Цельс, Гиппократ, Авиценна, Парацельс"}, {"id": "434", "question": "Как назывался пражский трактир, в котором арестовали бравого солдата Швейка?", "answers": "\"У чаши\", \"У площади\", \"У кружки\", \"У рюмашки\""}, {"id": "435", "question": "Кто был первым чемпионом мира по шахматам?", "answers": "Стейниц, Ласкер, Алехин, Калабланка"}, {"id": "436", "question": "Из чего сделаны пластинки ксилофона?", "answers": "Из дерева, Из пластмассы, Из меди, Из стали"}, {"id": "437", "question": "Какой остров раньше назывался Формозой?", "answers": "Тайвань, Таити, Гаити, Калимантан"}, {"id": "438", "question": "Какой химический элемент имеет символ Rn?", "answers": "Радон, Рутений, Рений, Рубидий"}, {"id": "439", "question": "От слова какого языка произошло слово хоругвь?", "answers": "Монгольский, Польский, Старославянский, Крымскотатарский"}, {"id": "440", "question": "Какие животные, согласно \"Илиаде\", содержались в стойлах царя Авгия, которые очистил Геракл?", "answers": "Быки, Овцы, Лошади, Единороги"}, {"id": "441", "question": "Чьё имя до 1924 года носила пионерская организация Советского Союза?", "answers": "Спартака, Ленина, Троцкого, Макаренко"}, {"id": "442", "question": "В каком городе обосновалось коллаборационистское правительство Петена в период оккупации Франции немецкими войсками?", "answers": "Виши, Реймс, Шартр, Бурж"}, {"id": "443", "question": "Как называлась северо-восточная часть франкского государства Меровингов, в 6-7 вв. временами обособлявшаяся в отдельное королевство?", "answers": "Австразия, Дакия, Франкония, Остзея"}, {"id": "444", "question": "Название какого головного убора само говорит, что его задача — создавать тень?", "answers": "сомбреро, канотье, панама, стетсон"}, {"id": "445", "question": "Где были выкованы металлические звенья Невской ограды Летнего сада?", "answers": "В Туле, В Екатеринбурге, В Санкт-Петербурге, В Москве"}, {"id": "446", "question": "Кто создал Лестерский кодекс - тетрадь научных работ, которую Билл Гейтс приобрел за 30 миллионов долларов?", "answers": "Леонардо да Винчи, Лейф Эрикссон, Юлий Цезарь, Иоганн Гутенберг"}, {"id": "447", "question": "Чего боится охлофоб?", "answers": "Толпы, Змей, Открытого пространства, Наказания"}, {"id": "448", "question": "Как в Древнем Риме называли жрецов (или жриц), гадавших только по внутренностям жертвенных животных?", "answers": "Гаруспики, Авгуры, Весталки, Бестиарии"}, {"id": "449", "question": "Какой хан Золотой Орды ввел там ислам в качестве государственной религии?", "answers": "Узбек, Азис, Тохтамыш, Чжанибек"}, {"id": "450", "question": "Что создал выходец из России Давид Сарнов?", "answers": "NBC, MTV, CNN, BBC"}, {"id": "451", "question": "Кто такие парсы?", "answers": "Зороастрийцы, Каста в Индии, Исмаилиты, Ловцы жемчуга"}, {"id": "452", "question": "Каким типом корабля был \"Кореец\", храбро сражавшийся вместе с \"Варягом\" против японской эскадры?", "answers": "Канонерская лодка, Миноносец, Торпедный катер, Десантный корабль"}, {"id": "453", "question": "В каком месяце 1941 г. японская авиация напала на Пёрл-Харбор?", "answers": "Декабрь, Сентябрь, Октябрь, Ноябрь"}, {"id": "454", "question": "Как звали царя, трое сыновей которого тоже стали русскими царями?", "answers": "Алексей, Михаил, Фёдор, Пётр"}, {"id": "455", "question": "Какая участь постигла национальное достояние Южной Кореи — городские ворота XIV века Суннемун?", "answers": "их сжёг злоумышленник, разрушены землетрясением, съедены жучком, разрушены землетрясением"}, {"id": "456", "question": "Что в Якутии после Октябрьской революции 1917 года использовали вместо бумажных денег?", "answers": "винные этикетки, берестяные грамоты, почтовые марки, театральные билеты"}, {"id": "457", "question": "В каком году Фернан Магеллан отправился в кругосветное плаванье?", "answers": "1519, 1542, 1507, 1531"}, {"id": "458", "question": "Последняя жена Генриха VIII", "answers": "Екатерина Парр, Екатерина Ховард, Анна Клевская, Евгения Сеймор"}, {"id": "460", "question": "На какой радиостанции работает Николай Фоменко?", "answers": "Русское радио, Наше радио, Не наше радио, Европа плюс"}, {"id": "461", "question": "Выше какого здания Николай I запретил строить дома в Санкт-Петербурге?", "answers": "Зимний дворец, Исаакиевский собор, Смольный институт, Адмиралтейство"}, {"id": "463", "question": "Какую внешнюю политику называют дипломатией канонерок?", "answers": "Открытого насилия, Консервативную, Выжидательную, Дружественную"}, {"id": "464", "question": "Как называется коллекционирование музыкальных, литературных и других звукозаписей?", "answers": "Филофония, Филокартия, Филумения, Филателия"}, {"id": "465", "question": "Чьим спутником является Харон?", "answers": "Плутона, Нептуна, Юпитера, Урана"}, {"id": "466", "question": "В каком из этих фильмов две главные роли сыграли Л. Касаткина и П. Кадочников?", "answers": "\"Медовый месяц\", \"Укрощение строптивой\", \"Вызываем огонь на себя\", \"Мать Мария\""}, {"id": "467", "question": "В какую часть \"Божественной комедии\" Данте поместил Адама?", "answers": "\"Рай\", \"Ад\", \"Чистилище\", Он не писал о нем"}, {"id": "468", "question": "Чему равен один британский фут?", "answers": "30.48 см, 30.50 см, 30.52 см, 30.43 см"}, {"id": "469", "question": "Какая самая высокая гора на Урале, если считать до начала разработки некоторых из них?", "answers": "Народная, Благодать, Магнитная, Ямантау"}, {"id": "470", "question": "Кто был вторым космонавтом?", "answers": "Титов, Гагарин, Терешкова, Армстронг"}, {"id": "471", "question": "Кто такая золовка?", "answers": "Сестра мужа, Сестра жены, Жена брата, Дочь крестной"}, {"id": "472", "question": "К каким обезьянам относился Пират. сыгравший в фильме «Полосатый рейс»?", "answers": "Шимпанзе, Мартышки, Макаки, Павианы"}, {"id": "473", "question": "Кто из конкистадоров покорил империю инков?", "answers": "Франсиско Писарро, Васко Нуньес де Бальбоа, Эрнан Кортес, Франсиско де Орельяна"}, {"id": "474", "question": "Какую продукцию долгое время единственный в стране выпускал Сясьский комбинат в Ленинградской области?", "answers": "Туалетную бумагу, Спички, Клей, Телевизоры"}, {"id": "475", "question": "Назовите основную денежную единицу Венгрии?", "answers": "Форинт, Лев, Фартинг, Толар"}, {"id": "476", "question": "Назовите природную среду обитания страуса эму", "answers": "Австралия, Африка, Южная Америка, Индонезия"}, {"id": "477", "question": "Кого или что Леонид Семаков в своей песне назвал зеленогорбыми верблюдами?", "answers": "туристов, черепах, волны, холмы"}, {"id": "478", "question": "Что изучает колеоптеролог?", "answers": "Жуков, Ископаемых птиц, Змей, Червей"}, {"id": "479", "question": "Кем, согласно древнегреческой мифологии, Электра приходилась Оресту?", "answers": "Сестра, Мать, Дочь, Жена"}, {"id": "480", "question": "Как называются денежные купюры Армении?", "answers": "драмы, комедии, трагедии, фарсы"}, {"id": "481", "question": "Что на Руси называли ветрилом?", "answers": "Парус, Киль, Палубу, Борт"}, {"id": "482", "question": "Облик каких животных принимают отражения лебедей на картине Сальвадора Дали?", "answers": "слонов, жирафов, пингвинов, страусов"}, {"id": "483", "question": "Какая единица в системе СИ носит имя изобретателя Николы Тесла?", "answers": "Магнитной индукции, Электрической проводимости, Радиоактивности, Напряжения"}, {"id": "484", "question": "Гибрид каких злаков называется ТРИТИКАЛЕ?", "answers": "Рожь и пшеница, Овес и рис, Просо и ячмень, Пшеница и ячмень"}, {"id": "485", "question": "Сколько опер написано Бетховеном?", "answers": "1 (Фиделио), 2, 3, 4"}, {"id": "486", "question": "Что в царской России, кроме обычного инвентаря, входило в экипировку дворника?", "answers": "Свисток, Револьвер, Сабля, Жезл"}, {"id": "487", "question": "Из какой пьесы Чехова Фаина Раневская взяла свой псевдоним?", "answers": "\"Вишневый сад\", \"Три сестры\", \"Свадьба\", \"Чайка\""}, {"id": "488", "question": "От названия какой части ноги произошло английское слово \"футбол\"?", "answers": "ступня, голень, колено, бедро"}, {"id": "489", "question": "Каким было полное имя набоковской Лолиты?", "answers": "Долорес, Лора, Лаура, Элоиза"}, {"id": "490", "question": "В какой стране в Средние века был впервые получен этиловый спирт?", "answers": "Италия, Россия, Германия, Франция"}, {"id": "491", "question": "Как назывался город Алма-Ата до 1921 г.?", "answers": "Верный, Гордый, Крепкий, Твердый"}, {"id": "492", "question": "Во время какого крестьянского восстания происходит действие пушкинской \"Капитанской дочки\"?", "answers": "Емельяна Пугачева, Нестора Махно, Степана Разина, Ивана Болотникова"}, {"id": "493", "question": "На пьедестале чьего памятника высечены слова: \"Остановивший Солнце, сдвинувший Землю\"?", "answers": "Николай Коперник, Галилео Галилей, Джордано Бруно, Клавдий Птолемей"}, {"id": "494", "question": "Что означает название месяца октябрь?", "answers": "восьмой, жёлтый, дождливый, десятый"}, {"id": "496", "question": "Какое море называют дамским?", "answers": "Саргассово, Адриатическое, Мраморное, Тасманово"}, {"id": "497", "question": "Какой английский футбольный клуб называют \"дачниками\"?", "answers": "Фулхэм, Эвертон, Астон Вилла, Болтон"}, {"id": "498", "question": "Назовите старшую из великих княжон - дочерей Николая II", "answers": "Ольга, Анастасия, Мария, Татьяна"}, {"id": "499", "question": "С кем сравнивает себя находящийся в постоянных хлопотах человек?", "answers": "С белкой в колесе, С пауком в банке, С белкой в колесе, С птицей в клетке"}, {"id": "500", "question": "Сколько струн у контрабаса?", "answers": "4, 3, 5, 6"}, {"id": "501", "question": "Назовите имя учёного монаха, который первым предложил в 525 г. вести начало счёта годов от рождества Христова.", "answers": "Дионисий, Гимелий, Парфений, Климентий"}, {"id": "502", "question": "Кто написал сказку \"Спящая царевна\"?", "answers": "В. А. Жуковский, И. А. Крылов, М. В. Ломоносов, А. П. Чехов"}, {"id": "503", "question": "Какое море соединяется с Мраморным проливом Босфор?", "answers": "Черное, Адриатическое, Эгейское, Средиземное"}, {"id": "504", "question": "Среди какого народа долго жил Миклухо-Маклай?", "answers": "Папуасы, Маори, Алеуты, Самоанцы"}, {"id": "505", "question": "Как звали Чацкого из \"Горе от ума\"?", "answers": "Александр Андреевич, Алексей Андреевич, Александр Сергеевич, Андрей Александрович"}, {"id": "506", "question": "В каком городе находится мечеть с самым высоким в мире минаретом?", "answers": "Касабланка, Стамбул, Мекка, Джакарта"}, {"id": "507", "question": "Какой советский космический корабль в 1975 году пристыковался к американскому \"Аполлону\"?", "answers": "\"Союз-19\", \"Восток-6\", \"Восход-2\", \"Прогресс-8\""}, {"id": "508", "question": "В какой стране расположен город Антверпен?", "answers": "Бельгия, Нидерланды, Дания, Германия"}, {"id": "509", "question": "Чем скрепляются между собой различные металлические элементы Эйфелевой башни?", "answers": "заклёпками, болтами, сварными швами, шурупами-саморезами"}, {"id": "510", "question": "Что в 1966 году открыли Советские ученые в Антарктике на глубине трех километров?", "answers": "Пресное озеро, Затонувший корабль, Огромный метеорит, Залежи урана"}, {"id": "511", "question": "В каком году было т. н. Кровавое воскресенье в Лондондерри, Сев. Ирландия?", "answers": "1972, 1969, 1976, 1974"}, {"id": "512", "question": "Сколько мест в стандартном российском плацкартном вагоне?", "answers": "54, 48, 52, 56"}, {"id": "513", "question": "Какой плод на латыни называется \"армянской сливой\"?", "answers": "абрикос, алыча, персик, айва"}, {"id": "514", "question": "Сколько длилась дней Великая Отечественная Война?", "answers": "1418, 1520, 1456, 1475"}, {"id": "515", "question": "Раньше в примитивных светильниках использовалось деревянное масло. Что это за масло?", "answers": "Оливковое, Подсолнечное, Льняное, Рыбий жир"}, {"id": "516", "question": "В какой стране в 1960 году Сиримаво Бандаранаике стала первой женщиной премьер-министром?", "answers": "Шри-Ланка, Малайзия, Тайланд, Пакистан"}, {"id": "517", "question": "Полуостров, разделяющий моря Карское и Лаптевых.", "answers": "Таймыр, Атолл, Новая Земля, Сахалин"}, {"id": "518", "question": "Сколько попыток в самом начале игры даётся игроку в боулинг, чтобы сбить 10 кеглей?", "answers": "Две, Одна, Три, Четыре"}, {"id": "519", "question": "Укажите годы жизни М. Мусоргского?", "answers": "1839-1881, 1891-1953, 1840-1893, 1792-1856"}, {"id": "520", "question": "Какой хореограф более 30 лет сотрудничал с композитором Игорем Стравинским?", "answers": "Джордж Баланчин, Майа Плисецкая, Михаил Барышников, Марта Грэм"}, {"id": "521", "question": "Какой из легковых автомобилей, производившихся в бывших соц. странах, был фактически советской \"Победой\"?", "answers": "\"Варшава\", \"Дачиа\", \"Застава\", \"Трабант\""}, {"id": "522", "question": "Как зовут главных героев повести ''Ночевала тучка золотая'' А.Приставкина?", "answers": "Саша и Коля, Саша и Петя, Саша и Вася, Саша и Ваня"}, {"id": "523", "question": "Чьими снами интересовались поэт Михаил Матусовский и композитор Владимир Шаинский в совместной песне?", "answers": "Крейсера «Аврора», Медного всадника, Исаакиевского собора, Ростральной колонны"}, {"id": "524", "question": "В чьи обязанности вxодит указывать крановщику, как поднимать и куда доставлять груз?", "answers": "Такелажник, Кровельщик, Каменщик, Плановик"}, {"id": "525", "question": "Кто от имени советского Верховного Главнокомандования принял капитуляцию фашистской Германии?", "answers": "Жуков, Рокосовский, Конев, Молотов"}, {"id": "526", "question": "В каком городе происходит действие фильма «Асса»?", "answers": "Ялта, Алушта, Сочи, Кисловодск"}, {"id": "527", "question": "Действие какой из новелл Проспера Мериме протекает на Корсике?", "answers": "\"Маттео Фальконе\", \"Таманго\", \"Партия в триктрак\", \"Этрусская ваза\""}, {"id": "528", "question": "Как в СССР называлась одна из разновидностей лотереи?", "answers": "\"Спринт\", \"Старт\", \"Кросс\", \"Ринг\""}, {"id": "529", "question": "Кто написал поэму \"Ода к радости\"?", "answers": "Фридрих Шиллер, Мартин Лютер, Иоганн Вольфганг фон Гёте, Генрих Гейне"}, {"id": "530", "question": "Информацию о чём содержит в себе древнеегипетский папирус Ринда?", "answers": "Математика, Политика, Религия, Любовь"}, {"id": "531", "question": "Как зовут самую знаменитую героиню детской писательницы Памелы Трэверс?", "answers": "Мэри Поппинс, Пеппи Длинный чулок, Тутта Карлссон, Гермиона Грейнджер"}, {"id": "532", "question": "В каком чине был выпущен из лицея Александр Пушкин?", "answers": "Коллежский секретарь, Надворный советник, Коллежский регистратор, Титулярный советник"}, {"id": "533", "question": "\"Фирменным\" спектаклем какого театра является \"Принцесса Турандот\"?", "answers": "Имени Вахтангова, \"Ленком\", Сатиры, БДТ"}, {"id": "534", "question": "Что поручено охранять сотне стражников швейцарской гвардии?", "answers": "папу и Ватикан, штаб-квартиру ООН, Букингемский дворец, Белый дом в Вашингтоне"}, {"id": "535", "question": "Автор романа &quot;Триумфальная арка&quot;?", "answers": "Ремарк, Дюма, Пикуль, Конан Дойль"}, {"id": "536", "question": "Какой советский маршал в 1948 году стал министром национальной обороны Польши?", "answers": "Рокоссовский, Малиновский, Жуков, Конев"}, {"id": "537", "question": "Какой из этих романов написан не кем-нибудь из сестер Бронте (Шарлоттой, Эмили или Анной)?", "answers": "Аргонавты, Шерли, Агнес Грей, Грозовой перевал"}, {"id": "538", "question": "Детективные произведения какого автора почти всегда связаны со скачками и скаковыми лошадьми?", "answers": "Дик Фрэнсис, Джеймс Чейз, Гордон Диксон, Филипп Дик"}, {"id": "539", "question": "Что можно сделать с помощью постромок?", "answers": "запрячь лошадь, научиться плавать, посеять что-либо, повесить картину"}, {"id": "540", "question": "С какого события начинается летоисчисление древних Греков?", "answers": "С первой олимпиады, Троянская война, Сотворение мира, Основание Афин"}, {"id": "541", "question": "Рыба, вьющая гнезда в заросляx водорослей.", "answers": "Морская колюшка, Угорь, Осетр, Камбала"}, {"id": "542", "question": "Слово \"энциклопедия\" греческого происхождения. Что оно означает дословно?", "answers": "Обучение в полном круге, Широкий круг сведений, Детский кружок творчества, Фундамент образования"}, {"id": "543", "question": "Древнее название этой столицы европейского государства — Виндобона.", "answers": "Вена, Вадуц, Вильнюс, Лиссабон"}, {"id": "544", "question": "Название какого европейского города первоначально означало \"датский город\"?", "answers": "Таллин, Данди, Дюнкерк, Гданьск"}, {"id": "545", "question": "В песне в поётся: \"Что стоишь, качаясь, тонкая рябина, головой склоняясь до самого тына\". А что такое \"тын\"?", "answers": "Забор, Задняя стена дома, Крыльцо, Сеновал"}, {"id": "546", "question": "Как называлась первая династия франков?", "answers": "Меровинги, Каролинги, Капетинги, Валуа"}, {"id": "547", "question": "Кого, кроме Гамлета, играл в народном театре Юрий Деточкин — герой фильма «Берегись автомобиля»?", "answers": "Чацкого, Хлестакова, Онегина, Отелло"}, {"id": "548", "question": "Какой математический знак указывает на порядок действий?", "answers": "Скобки, Равно, Интеграл, Модуль"}, {"id": "549", "question": "В каком городе родилась известная актриса Фаина Раневская?", "answers": "Таганрог, Москва, Одесса, Ялта"}, {"id": "550", "question": "Сколько шашек находится на доске в начале партии в русские шашки?", "answers": "24, 12, 36, 40"}, {"id": "551", "question": "Какой показатель является неизменным в автогонках, с 1923 года проходящих около французского города Ла-Ман?", "answers": "время, скорость, количество участников, расстояние"}, {"id": "552", "question": "Здание какого вокзала Москвы спроектировал архитектор К.Тон - автор Оружейной палаты Кремля?", "answers": "Ленинградского, Курского, Киевского, Рижского"}, {"id": "553", "question": "Как звали следователя из романа Ф. М. Достоевского \"Преступление и наказание\"?", "answers": "Порфирий Петрович, Перфилий Павлович, Порфирий Павлович, Перфилий Петрович"}, {"id": "554", "question": "Кто был первым программистом?", "answers": "Ада Байрон, Чарльз Беббидж, Блез Паскаль, Билл Гейтс"}, {"id": "555", "question": "Какой остров самый большой по площади в мире?", "answers": "Гренландия, Калимантан, Австралия, Сахалин"}, {"id": "556", "question": "Сколько кораблей вернулось, совершив первое кругосветное плаванье в экспедиции Магеллана, в Севилью?", "answers": "Один, Два, Три, Четыре"}, {"id": "557", "question": "Что драматург Пьер Огюстен Бомарше преподавал дочерям Людовика XV?", "answers": "Музыку, Литературу, Историю, Французский язык"}, {"id": "558", "question": "Когда возникло первое славянское государственное образование на Балканском п-ове - Семь славянский племён?", "answers": "7-й век, 5-й век, 6-й век, 8-й век"}, {"id": "559", "question": "Кто из этих великих художников долго жил на Таити?", "answers": "Гоген, Сезанн, Дега, Матисс"}, {"id": "560", "question": "Как герой фильма «Белорусский вокзал» назвал свой батальон?", "answers": "Непромокаемый, Непотопляемый, Непобедимый, Неприступный"}, {"id": "561", "question": "Под каким именем Эрих Вейсс достиг всемирной славы?", "answers": "Гарри Гудини, Тони Вейсмюллер, Фред, Макс Линдер"}, {"id": "562", "question": "Самая высокая гора мира?", "answers": "Эверест, Аконкагуа, Килиманджаро, Мак-Кинли"}, {"id": "563", "question": "Какой английский писатель придумал слово \"лилипут\"?", "answers": "Джонатан Свифт, Даниель Дефо, Уильям Теккерей, Чарльз Диккенс"}, {"id": "565", "question": "В каком городе родился пророк Мухаммед (Магомет)?", "answers": "Мекка, Медина, Мемфис, Дамаск"}, {"id": "566", "question": "Что означает немецкое словосочетание \"крафт тойфель\", от которого произошло слово \"картофель\"?", "answers": "Дьявольская сила, Земляная пища, Чудесный плод, Богатырский дух"}, {"id": "567", "question": "Кто из русских царей написал свод уставов по соколиной охоте?", "answers": "Алексей Михайлович, Иван Грозный, Пётр I, Пётр III"}, {"id": "568", "question": "Какое ремесло возрождал в России Михаил Васильевич Ломоносов?", "answers": "Мозаику, Керамику, Литьё, Ковку"}, {"id": "569", "question": "Как звали мать Родиона Раскольникова?", "answers": "Пульхерия Александровна, Авдотья Романовна, Марфа Петровна, Лизавета Ивановна"}, {"id": "570", "question": "Какая из пряностей приготавливается из цветочных бутонов?", "answers": "Гвоздика, Горчица, Корица, Тмин"}, {"id": "571", "question": "Музыку какого композитора Андрей Тарковский использовал в фильме «Солярис»?", "answers": "Бах, Моцарт, Бетховен, Гендель"}, {"id": "572", "question": "4 пенса в старину?", "answers": "Гроут, Фартинг, Полукрона, Шиллинг"}, {"id": "573", "question": "Что такое наргиле?", "answers": "Вид кальяна, Сорт сливы, Арбузный мед, Верблюжья колючка"}, {"id": "574", "question": "Какой из этих диснеевских мультфильмов был создан раньше остальных?", "answers": "\"Белоснежка и семь гномов\", \"Бемби\", \"Золушка\", \"Пиноккио\""}, {"id": "575", "question": "Какое из этих старинных орудий имело длинный ствол и применялось для стрельбы на дальние расстояния?", "answers": "Кулеврина, Единорог, Мортира, Пищаль"}, {"id": "576", "question": "Чем становятся абрикосы высушенные вместе с косточкой?", "answers": "Урюком, Курагой, Кайсой, Сабзой"}, {"id": "577", "question": "Какова высота футбольных ворот?", "answers": "244 см (8 футов), 200 см, 264 см, 190 см"}, {"id": "578", "question": "Источником какого металла является минерал киноварь?", "answers": "Ртути, Вольфрама, Железа, Меди"}, {"id": "579", "question": "Как называют музыканта, играющего на сопилке?", "answers": "сопилкарь, сопильник, соплист, сопилюшник"}, {"id": "580", "question": "Кто забил решающий мяч за сборную Франции в финале чемпионата Европы по футболу 2000 года?", "answers": "Трезеге, Зидан, Анри, Вильторд"}, {"id": "581", "question": "На какого популярного в начале 70-х певца сочинили эпиграмму \"Прекрасно быть певцом и со своим лицом!\"?", "answers": "Кола Бельды, Муслим Магомаев, Эдуард Хиль, Иосиф Кобзон"}, {"id": "582", "question": "Как звали одного из самых колоритных персонажей оперетты Кальмана \"Принцесса цирка\"?", "answers": "Пеликан, Баклан, Фламинго, Буревестник"}, {"id": "583", "question": "В каком стиле работал архитектор Растрелли?", "answers": "Барокко, Готика, Классицизм, Рококо"}, {"id": "584", "question": "Какой штат наименьший по площади в США?", "answers": "Род-Айленд, Канзас, Коннектикут, Делавэр"}, {"id": "585", "question": "Когда празднуют Всемирный день здоровья?", "answers": "В апреле, В январе, В августе, В ноябре"}, {"id": "586", "question": "Кто сказал \"Государство - это я!\"?", "answers": "Людовик XIV, Октавиан Август, Наполеон Бонапарт, Борис Березовский"}, {"id": "587", "question": "В каком заповеднике в 1991 году произошло тайное подписание акта о расформировании СССР?", "answers": "Беловежская пуща, Тебердинский, Шульган-Таш, Брянский лес"}, {"id": "588", "question": "На основе какого напитка готовится коктейль \"Маргарита\"?", "answers": "Текила, Ром, Водка, Коньяк"}, {"id": "589", "question": "Как звучит полное имя главной героини повести Тургенева \"Ася\"?", "answers": "Анна, Анастасия, Александра, Ксения"}, {"id": "590", "question": "Как звучит буквальный перевод с французского юридического термина \"форс-мажор\"?", "answers": "Непреодолимая сила, Внезапное событие, Изменение условий, Безвыходная ситуация"}, {"id": "591", "question": "Как называется место для одного локомотива в железнодорожном депо?", "answers": "Стойло, Гараж, Ангар, Сектор"}, {"id": "592", "question": "Как полиграфисты называют привычную нам форму книги, пришедшую на смену древним свиткам?", "answers": "Кодекс, Суффикс, Люрекс, Журфикс"}, {"id": "593", "question": "Как называется свод условных знаков и пояснений к карте?", "answers": "Легенда, Абрис, Кроки, Кодекс"}, {"id": "594", "question": "В какой столице состоялся первый конкурс российских красавиц?", "answers": "Париж, Петербург, Москва, Лондон"}, {"id": "595", "question": "Сколько стихотворных строк в любом сонете?", "answers": "14, 12, 16, 18"}, {"id": "596", "question": "Какая программа Российского телевидения занесена в книгу \"Рекордов Гиннеса\"?", "answers": "Клуб путешественников, Очевидное-невероятное, В мире животных, Что? Где? Когда?"}, {"id": "597", "question": "Как называется партизанская война в Испании и Латинской Америке?", "answers": "Герилья, Бандерилья, Сендерилья, Гереро"}, {"id": "598", "question": "Какой актрисе Нико Пиросмани подарил миллион алых роз?", "answers": "Марго Де Севр, Марлен Дитрих, Вера Холодная, Полина Виардо"}, {"id": "599", "question": "В какой праздник немец Матиас Руст посадил свой самолет возле Красной площади?", "answers": "День пограничника, День милиции, День чекиста, День авиации"}, {"id": "600", "question": "Какое из этих слов означает также и род деревьев?", "answers": "Каркас, Балка, Арка, Остов"}, {"id": "601", "question": "Какой химический элемент обозначается Pb?", "answers": "Свинец, Золото, Олово, Полоний"}, {"id": "602", "question": "Какой из этих российских придворных чинов был ниже остальных?", "answers": "Камергер, Гофмейстер, Гофмаршал, Шталмейстер"}, {"id": "603", "question": "Кто из неуловимых мстителей выкрал стратегическую карту из кабинета полковника Кудасова?", "answers": "Валерка, Данька, Яшка, Ксанка"}, {"id": "604", "question": "Где родилось выражение «момент истины»?", "answers": "На корриде, В суде, В церкви, На дуэли"}, {"id": "605", "question": "Какая страна первая потопило судно с помощью торпеды?", "answers": "Россия, Великобритания, Германия, Турция"}, {"id": "606", "question": "Как ботаник классифицирует растение, известное в России как Иван-да-Марья?", "answers": "Фиалка трехцветная, Фиалка полевая, Фиалка душистая, Фиалка собачья"}, {"id": "607", "question": "Амплуа династии цирковых артистов Кантемировых?", "answers": "Наездники-джигиты, Иллюзионисты, Эквилибристы, Дрессировщики"}, {"id": "608", "question": "Что является главным компонентом болотного газа?", "answers": "Метан, Водород, Ацетилен, Сероводород"}, {"id": "609", "question": "Кто автор бессмертной \"Похвалы Глупости\"?", "answers": "Эразм Роттердамский, Ларошфуко, Франсуа Рабле, Вольтер"}, {"id": "610", "question": "Как раньше называлось парусное судно \"Крузенштерн\", которое ходит под российским флагом?", "answers": "\"Падуя\", \"Пекин\", \"Пассат\", \"Проссейн\""}, {"id": "611", "question": "Что в старину означало слово \"браный\"?", "answers": "Вытканный с узорами, Имеющий отношение к войне, Обработанный бороной, Богохульный"}, {"id": "612", "question": "Какое оружие помогло зажечь олимпийский огонь на играх в Барселоне?", "answers": "лук, копьё, винтовка, пистолет"}, {"id": "613", "question": "Какой породы была тургеневская Муму?", "answers": "Спаниель, Пудель, Болонка, Дворняжка"}, {"id": "614", "question": "Кто автор высказывания «Любите книгу — источник знаний»?", "answers": "Горький, Ленин, Маяковский, Луначарский"}, {"id": "615", "question": "Где правит королевский дом Бернадотов?", "answers": "Швеция, Монако, Англия, Норвегия"}, {"id": "616", "question": "У какого животного коренные зубы могут смениться в течение жизни 6 раз?", "answers": "Слон, Медведь, Зубр, Тигр"}, {"id": "617", "question": "Чему равна 1 английская кварта?", "answers": "1.136 л, 0.142 л, 4.546 л, 0.568 л"}, {"id": "618", "question": "Какая техника письма использовалась при написании Моны Лизы Да Винчи?", "answers": "Сфумато, Спретсатура, Сфрегаззи, Серлиано"}, {"id": "619", "question": "Какая из богинь судьбы в греческой мифологии перерезает нить жизни?", "answers": "Атропа, Немесида, Лахесис, Клото"}, {"id": "620", "question": "На логотипе какой из этих операционных систем изображен пингвин?", "answers": "Linux, Windows, FreeBSD, Solaris"}, {"id": "621", "question": "При какой температуре по Цельсию закипает вода на вершине Эвереста?", "answers": "68 градусов, 100 градусов, 128 градусов, не кипит вообще"}, {"id": "622", "question": "Как назывался первый атлас всех звезд, видимых невооруженным глазом, который был издан в 1603 году Иоганном Байером?", "answers": "\"Уранометрия\", \"Космотеория\", \"Небесная сфера\", \"Светила\""}, {"id": "623", "question": "В каком городе находится ГРАНД ОПЕРА?", "answers": "Париж, Вашингтон, Лондон, Милан"}, {"id": "624", "question": "Чья шерсть идёт на изготовление мутоновой шубы?", "answers": "Овцы, Козла, Верблюда, Собаки колли"}, {"id": "625", "question": "Как называется крупнейший в мире алмаз, весивший 621,2 грамма?", "answers": "Куллинан, Кох-И-Нур, Эксцельсиор, Южная Звезда"}, {"id": "626", "question": "Какая из этих академий имеет статус \"При правительстве РФ\"?", "answers": "Народного хозяйства, Естественных наук, Славянской культуры, Театрального искусства"}, {"id": "627", "question": "Кем приходился Иоанн Безземельный Ричарду Львиное сердце?", "answers": "Братом, Сыном, Внуком, Отцом"}, {"id": "628", "question": "Из какой басни И.А.Крылова пошло выражение:\"Рыльце в пуху\"?", "answers": "Лисица и сурок, Волк и лисица, Лисица и осёл, Ворона и лисица"}, {"id": "629", "question": "На борту какого корабля Наполеон сдался англичанам?", "answers": "Беллерофон, Джей-Мария, Джустиниан, Конституция"}, {"id": "630", "question": "Сколько дней у православных продолжается Рождественский пост?", "answers": "40, 30, 20, 50"}, {"id": "631", "question": "Что означает слово \"цицеро\"?", "answers": "Типографский шрифт, Минерал, Порода кур, Вид тайнописи"}, {"id": "632", "question": "Что такое РЕПЕТИР?", "answers": "Механизм часов., Амплуа актёра., Режиссёр театра., Геодезический прибор."}, {"id": "633", "question": "Какая пометка, сделанная возле абзаца, обозначает, что на него надо обратить особое внимание?", "answers": "NB, FX, AA, PS"}, {"id": "634", "question": "Какой из президентов США, подписал приказ об атомной бомбардировке городов?", "answers": "Трумэн, Эйзенхауэр, Кулидж, Рузвельт"}, {"id": "635", "question": "Какое из этих озер является источником реки Миссисипи?", "answers": "Итаска, Милле лакс, Миннетонка, Лесное озеро"}, {"id": "636", "question": "На территории какой современной страны был убит (как говорят, мореплаватель Джеймс Кук?", "answers": "США, Папуа-Новая Гвинея, Австралия, Новая Зеландия"}, {"id": "637", "question": "Какова вместимость одного из самых известных в мире зала Madison Square Garden в Нью-Йорке при проведении матчей NBA?", "answers": "19800, 20500, 18600, 21200"}, {"id": "638", "question": "Какая российская теннисистка первой одержала победу на турнире Большого Шлема?", "answers": "Анастасия Мыскина, Анна Курникова, Мария Шарапова, Ольга Морозова"}, {"id": "639", "question": "Что коллекционирует фалерист?", "answers": "Значки, Марки, Конверты, Открытки"}, {"id": "640", "question": "От каких греческих слов образовано слово «гастроном»?", "answers": "«желудок» и «закон», «желудок» и «любовь», «желудок» и «правда», «желудок» и «вкус»"}, {"id": "641", "question": "В какой из этих стран сейчас \"правит\" королева, а не король?", "answers": "Дания, Испания, Швеция, Норвегия"}, {"id": "642", "question": "Как называются все падежи, кроме именительного?", "answers": "Косвенные, Дополнительные, Вспомогательные, Побочные"}, {"id": "643", "question": "Чему равна одна международная морская миля?", "answers": "1852 м, 1814 м, 1836 м, 1844 м"}, {"id": "644", "question": "Какая русская мера вместимости для сыпучих тел больше?", "answers": "Четверть, Четверик, Ведро, Гарнец"}, {"id": "645", "question": "Откуда, согласно греческой мифологии, появился на свет Пегас?", "answers": "Из крови горгоны Медузы, Из облака на горе Геликон, От звуков лиры Аполлона, Из вод источника Гиппокрена"}, {"id": "646", "question": "Тринадцатый чемпион мира по шахматам?", "answers": "Каспаров, Карпов, Фишер, Крамник"}, {"id": "647", "question": "При какой \"кратии\" власть формально и фактически принадлежит богатой верхушке общества?", "answers": "Плутократия, Теократия, Автократия, Демократия"}, {"id": "648", "question": "Кто стал владельцем \"Золотой бутсы\" в 2006 году?", "answers": "Лука Тони, Уэйн Руни, Лионель Месси, Френк Лэмпард"}, {"id": "649", "question": "Как называется московская площадь, на которой стоит памятник Юрию Долгорукому?", "answers": "Тверская площадь, Московская площадь, площадь Долгорукого, площадь Моссовета"}, {"id": "650", "question": "Где расположен единственный в мире высокогорный каток под открытым небом «Медео»?", "answers": "в Казахстане, в Туркмении, в Киргизии, в Узбекистане"}, {"id": "651", "question": "В каком веке христианство раскололось на православие и католицизм?", "answers": "В 11 веке, В 10 веке, В 9 веке, В 12 веке"}, {"id": "652", "question": "Какой из королей в стандартной карточной колоде не имеет усов?", "answers": "Корль червей, Король пик, Король треф, Король бубей"}, {"id": "653", "question": "Назовите столицу Центральноафриканской республики", "answers": "Банги, Яунде, Нджамена, Ниамей"}, {"id": "654", "question": "Каким учреждением числился подпольный \"веселый дом\" в \"Зойкиной квартире\" Булгакова?", "answers": "Ателье, Кафе, Аптека, Прачечная"}, {"id": "655", "question": "Какую из этих этнографических групп нельзя назвать грузинами?", "answers": "Аварцы, Кахетины, Аджарцы, Имеритины"}, {"id": "656", "question": "На территории какой страны были найдены останки ископаемого человека - синантропа?", "answers": "Китай, Германия, Уганда, Египет"}, {"id": "657", "question": "Какие музыкальные инструменты солируют в «Танце маленьких лебедей» из балета «Лебединое озеро»?", "answers": "Гобои, Виолончели, Кларнеты, Скрипки"}, {"id": "658", "question": "Из какой страны эмигрировали большинство героев Ремарка?", "answers": "Германия, Австрия, Франция, Россия"}, {"id": "659", "question": "В каком месяце \"свеча горела на столе\" в стихотворении Бориса Пастернака?", "answers": "Февраль, Март, Январь, Декабрь"}, {"id": "660", "question": "Какой российский балетмейстер с 1985 по 1989 год руководил труппой Парижской оперы?", "answers": "Рудольф Нуриев, Михаил Барышников, Марис Лиепа, Леон Лавровский"}, {"id": "661", "question": "В каком регионе России находится старинный город Сарапул?", "answers": "Удмуртия, Татарстан, Башкортостан, Оренбургская область"}, {"id": "662", "question": "Какой город является столицей штата Аляска?", "answers": "Джуно, Остин, Олбани, Кингстон"}, {"id": "663", "question": "Как звали роковую красавицу в романе Б. Акунина \"Азазель\"?", "answers": "Амалия, Эмилия, Лилия, Камелия"}, {"id": "664", "question": "Что дало название единице массы карату?", "answers": "Семена, Камни, Песчинки, Бусины"}, {"id": "665", "question": "Как в России называлась персидская серебряная монета в 4 абаза, ходившая на Кавказе во времена Лермонтова?", "answers": "Восьмигривенный, Полуполтина, Арапчик, Лобанчик"}, {"id": "666", "question": "Кто из участников группы \"АББА\" был блондинкой?", "answers": "Агнета, Бьёрн, Бенни, Фрида"}, {"id": "667", "question": "Что такое фьючерс?", "answers": "Вид биржевого контракта, Парус на яхте, Глагол в будущем времени, Холодная закуска"}, {"id": "668", "question": "В каком месяце 1945 года заканчивается действие повести \"Семнадцать мгновений весны\"?", "answers": "Март (24), Февраль, Апрель, Май"}, {"id": "669", "question": "Горсть чего бросают перед выходом на ковёр борцы сумо?", "answers": "Соли, Риса, Сои, Опилок бамбука"}, {"id": "670", "question": "Какой из этих металлов не относится к группе платиновых?", "answers": "Цезий, Иридий, Палладий, Рутений"}, {"id": "671", "question": "Какой калибр у пистолета Макарова?", "answers": "9 мм, 5.66 мм, 7.62 мм, 5.45 мм"}, {"id": "672", "question": "Под каким номером выступали на футбольных полях великие Пеле и Марадона?", "answers": "10, 9, 8, 7"}, {"id": "673", "question": "Кто был мамой Снегурочки в поэтической \"весенней сказке\" А. Н. Островского?", "answers": "Весна, Зима, Вьюга, Луна"}, {"id": "674", "question": "В какую страну Карл XII сбежал после Полтавской битвы?", "answers": "Турция, Швеция, Дания, Франция"}, {"id": "675", "question": "Чем оказался \"мир\" в песни В.Бутусова?", "answers": "Повестью, Сказкой, Фантастикой, Рассказом"}, {"id": "676", "question": "Древние египтяне полагали, что у этой птицы нет мужского пола, а самки способны зачать от ветра?", "answers": "Коршун, Чайка, Голубь, Орел"}, {"id": "677", "question": "Как называется плотная шерстяная ткань с наклонными рубчиками?", "answers": "Диагональ, Гипотенуза, Перпендикуляр, Медиана"}, {"id": "678", "question": "Как называется один из самыx знаменитыx фильмов Альфреда Xичкока?", "answers": "\"Псиxоз\", \"Мания\", \"Паранойя\", \"Бред\""}, {"id": "679", "question": "Из какой \"оперы\" слово ШЕСТОПЕР?", "answers": "Старинное оружие, Реликтовая рыба, Вид шестерни, Ископаемая птица"}, {"id": "680", "question": "К какой династии принадлежала английская королева Елизавета I?", "answers": "Тюдоры, Виндзоры, Стюарты, Ланкастеры"}, {"id": "681", "question": "Какой из крупных японских городов находится на острове Хоккайдо?", "answers": "Саппоро, Киото, Нагоя, Осака"}, {"id": "682", "question": "Как заканчивается признание А. С. Пушкина: \"Я пишу для себя, а печатаю... \"?", "answers": "Для денег, Для народа, Для славы, Для критиков"}, {"id": "683", "question": "Что вещий Олег предлагал в награду вдохновленному кудеснику?", "answers": "Коня, Злато, Серебро, Гробовую змею"}, {"id": "684", "question": "Какая из башен стоит на Соборной площади, которую часто называют Поле чудес?", "answers": "Пизанская, Эйфелева, Девичья, Торонтская"}, {"id": "685", "question": "Какой хореографический ансамбль в 2011 году получил международную медаль «Пять континентов» ЮНЕСКО?", "answers": "имени Моисеева, «Берёзка», «Казаки России», «Узоры»"}, {"id": "686", "question": "Кто из этих руководителей белого движения в 1-ю мировую войну командовал Кавказской армией?", "answers": "Юденич, Врангель, Деникин, Колчак"}, {"id": "687", "question": "Как назывался доспех древнерусского воина - кольчужная рубашка без рукавов с металлическими пластинами?", "answers": "Колонтарь, Зерцало, Бармица, Рамень"}, {"id": "688", "question": "Как называется один из видов ласточки?", "answers": "Касатка, Касатик, Косатка, Косушка"}, {"id": "689", "question": "Как иначе называют инжир?", "answers": "Фига, Кукиш, Дуля, Шиш"}, {"id": "690", "question": "Какого кодекса нет в российском законодательстве?", "answers": "Военный кодекс, Лесной кодекс, Бюджетный кодекс, Таможенный кодекс"}, {"id": "691", "question": "Какой из этих международных размеров одежды самый маленький?", "answers": "S, XL, M, L"}, {"id": "692", "question": "В какой из стран есть курорты Солнечный День и Солнечный Берег?", "answers": "В Болгарии, В Грузии, В Турции, Во Франции"}, {"id": "693", "question": "Как строители называют огнеупорную глину?", "answers": "Шамот, Гонт, Туф, Рубероид"}, {"id": "694", "question": "Что на латинском языке означает слово «вирус»?", "answers": "Яд, Предательство, Угроза, Зараза"}, {"id": "695", "question": "Сколько было песен Соломона?", "answers": "1005, 170, 525, 3000"}, {"id": "696", "question": "Сколько лет назад  Армения приняла христианство (округляем дату)?", "answers": "1700, 1500, 1200, 1000"}, {"id": "697", "question": "В древнерусской живописи один из атрибутов архангела - тонкий жезл в его руке. Как этот жезл назывался?", "answers": "Мерило, Кондак, Орарь, Лор"}, {"id": "698", "question": "На каком озере дует ветер баргузин?", "answers": "Байкал, Арал, Каспий, Ладога"}, {"id": "699", "question": "Как метил свои пули злодей из романа Майн Рида «Всадник без головы»?", "answers": "К.К, Т.Т, М.М, С.С"}, {"id": "700", "question": "Кольцо какого цвета на Олимпийском флаге символизирует Европу?", "answers": "Голубое, Красное, Желтое, Зеленное"}, {"id": "701", "question": "Что женщины Древнего Рима пытались сделать ещё красивее с помощью белладонны?", "answers": "Глаза, Кожу, Колосы, Ногти"}, {"id": "702", "question": "Кем приходится Екатерина II Петру III?", "answers": "Жена, Мать, Тетка, Дочь"}, {"id": "703", "question": "На обёртке какой продукции в начале XX века печатали ноты \"Шоколадного вальса\" и \"Кекс-галопа\"?", "answers": "Кондитерской, Молочной, Парфюмерной, Винно-водочной"}, {"id": "704", "question": "В каком языке больше всего падежей?", "answers": "Табасаранский, Вепсский, Финский, Удмуртский"}, {"id": "705", "question": "Сыном какой страны был Эдмунд Хиллари, первым вместе с шерпом Н. Тенцингом покорившим Эверест?", "answers": "Новая Зеландия, Австралия, Великобритания, Канада"}, {"id": "706", "question": "В честь какой горной системы Азии российский географ Петр Петрович Семенов получил вторую фамилию?", "answers": "Тянь-Шань, Алтай, Гималаи, Саяны"}, {"id": "707", "question": "Какую краску нужно смешать с красной, чтобы получить коричневую?", "answers": "зелёную, жёлтую, синюю, оранжевую"}, {"id": "708", "question": "У какой птицы Осёл советовал Соловью поучиться пению в басне Крылова?", "answers": "у петуха, у кукушки, у павлина, у дятла"}, {"id": "709", "question": "Какая карточная игра широко распространена в России?", "answers": "\"Петух\", \"Тетерев\", \"Павлин\", \"Индюк\""}, {"id": "710", "question": "Как называется облицованная изразцами комнатная печь?", "answers": "Голландка, Шведка, Китаянка, Шотландка"}, {"id": "711", "question": "Какой океан Земли занимает наименьшую площадь?", "answers": "Северный Ледовитый, Индийский, Атлантический, Тихий"}, {"id": "712", "question": "Какое из этих племен - германское, а не кельтское?", "answers": "Англы, Белги, Секваны, Бритты"}, {"id": "713", "question": "Какой древний народ построил город Чичен-Ица?", "answers": "Майя, Ацтеки, Инки, Ольмеки"}, {"id": "714", "question": "Какой из открытых еще Г. Галилеем спутников Юпитера является крупнейшим во всей Солнечной системе?", "answers": "Ганимед, Ио, Европа, Каллисто"}, {"id": "715", "question": "Съёмки какого фильма свели Бреда Питта с Анджелиной Джоли?", "answers": "\"Мистер и миссис Смит\", \"Троя\", \"Счастливы вместе\", \"Лара Крофт-расхитительница гробниц\""}, {"id": "716", "question": "Какой христианский праздник отмечается на сороковой день после Рождества?", "answers": "Сретение, Благовещение, Преображение, Вознесение"}, {"id": "717", "question": "Как называется широкий и низкий мягкий диван с валиками и подушками, заменяющими спинку, с валиками по бокам?", "answers": "Оттоманка, Козетка, Софа, Кушетка"}, {"id": "718", "question": "Что означает термин ГЕРОНТОКРАТИЯ?", "answers": "Власть старейших, Власть мудрейших, Власть самых воинственных, Власть землевладельцев"}, {"id": "719", "question": "С какой стороны от ресторана \"Плакучая ива\" находился туалет типа сортир? (к/ф \"Бриллиантовая рука\")", "answers": "50 м на север, 100 м на запад, 30 м на юг, 40 м на восток"}, {"id": "720", "question": "Назовите самое большое по площади государство в Африке?", "answers": "Судан, Ливия, ЮАР, Ангола"}, {"id": "721", "question": "Кто автор слов песни \"Подмосковные вечера\"?", "answers": "М. Матусовский, Е. Долматовский, Р. Рождественский, А. Вознесенский"}, {"id": "722", "question": "В каком веке жил Русский первопечатник Иван Федоров?", "answers": "16, 17, 15, 14"}, {"id": "723", "question": "Каким праздником на Руси заканчивается купальный сезон?", "answers": "Ильин день, Иван-Купала, Петров день, Калинин день"}, {"id": "724", "question": "На каком острове находится вулкан Фудзияма?", "answers": "Хонсю, Кюсю, Сикоку, Хоккайдо"}, {"id": "725", "question": "В какой стране находятся необычные скальные образования, называемые \"Дорога гигантов\"?", "answers": "Северная Ирландия, Южная Африка, Австралия, Бразилия"}, {"id": "726", "question": "По какой причине, как гласит легенда, японская писательница Сэй Сенагон рассталась с мужем-чиновником?", "answers": "Писал плохие стихи, Изменял жене, Не смог отгадать загадку, Запрещал писать книги"}, {"id": "727", "question": "У каких народов жрецы назывались друидами?", "answers": "Древние кельты, Этруски, Древние германцы, Иберы"}, {"id": "728", "question": "Кто из Иванов является Иваном Калитой?", "answers": "Иван I, Иван II, Иван III, Иван IV"}, {"id": "729", "question": "В каком году было крещение Киевской Руси?", "answers": "988, 876, 988, 234 до н.е."}, {"id": "730", "question": "Кто произнес фразу \"Сколько людей, столько и мнений\"?", "answers": "Публий Теренций, Тит Лукре?ций Кар, Ювенал Децим Юний, Народ"}, {"id": "731", "question": "Как назывался корабль, спасший Измаила в произведении \"Моби Дик\"?", "answers": "Рахиль, Обаяние, Бутон розы, Холостяк"}, {"id": "732", "question": "Как орнитологи по-другому именуют чибиса?", "answers": "Пигалица, Пичуга, Птаха, Вертихвостка"}, {"id": "733", "question": "Что делают болгары, когда в новогоднюю ночь по традиции на 3 минуты гасят свет?", "answers": "Целуются, Поют гимн, Разливают шампанское, Обмениваются подарками"}, {"id": "734", "question": "Где находится хребет Удокан?", "answers": "Якутия, Тыва, Бурятия, Иркутская область"}, {"id": "735", "question": "Что означает термин \"меритократия\"?", "answers": "Власть самых одаренных, Власть криминалитета, Власть самых честных, Власть самых сильных"}, {"id": "736", "question": "Какое игровое амплуа у футболиста Игоря Акинфеева?", "answers": "Вратарь, Защитник, Полузащитник, Нападающий"}, {"id": "737", "question": "С чем недовольный качеством товара покупатель обращается к продавцу?", "answers": "С рекламацией, С петицией, С прокламацией, С апелляцией"}, {"id": "738", "question": "В каком фильме прозвучала фраза: «Возьму с собой „Идиота“, чтобы не скучать в троллейбусе»?", "answers": "«Весна», «Весёлые ребята», «Цирк», «Волга-Волга»"}, {"id": "739", "question": "Как называется приз, который получает победитель конкурса «Учитель года России»?", "answers": "«Хрустальный пеликан», «Золотая указка», «Пурпурное сердце», «Серебряная сова»"}, {"id": "740", "question": "Сколько галлонов содержится в одном барреле нефти?", "answers": "42, 36, 48, 54"}, {"id": "741", "question": "Как называется карточная игра, в которой одна из комбинаций называется \"сет\"?", "answers": "Покер, Бридж, Преферанс, Блэк Джек"}, {"id": "742", "question": "Боярином какого княжества был полулегендарный Евпатий Коловрат?", "answers": "Рязанского, Тверского, Владимирского, Черниговского"}, {"id": "743", "question": "В каком жанре Людвиг ван Бетховен написал \"Творения Прометея\"", "answers": "Балет, Опера, Симфония, Соната"}, {"id": "744", "question": "Какое масло выдали Швейку в фирме Полак под видом елея, освященного епископом?", "answers": "Конопляное, Льняное, Хлопковое, Касторовое"}, {"id": "745", "question": "Флаг какого государства взят за основу символа \"Международного Красного Креста\"?", "answers": "Швейцария, Норвегия, Финляндия, Дания"}, {"id": "746", "question": "Какая из этих муз была покровительницей истории?", "answers": "Клио, Евтерпа, Каллиопа, Эрато"}, {"id": "747", "question": "Какую из этих рыб, также называют \"макрель\"?", "answers": "Скумбрия, Сельдь, Окунь, Лосось"}, {"id": "748", "question": "Кто из этих российских военачальников был кавалером ордена Святого Георгия всех четырех степеней?", "answers": "М. Б. Барклай-де-Толли, П. И. Багратион, А. В. Суворов, М. А. Милорадович"}, {"id": "749", "question": "Как назывался универсальный океан окружающий суперконтинет Земли (Панагею) 225 миллионов лет назад?", "answers": "Панталасса, Прототетис, Гондвана, Япетус"}, {"id": "750", "question": "В каком городе происходит действие повести Марка Твена \"Принц и нищий\"?", "answers": "Лондон, Стокгольм, Берлин, Париж"}, {"id": "751", "question": "Какой русский князь осадил столицу Византийской империи и наложил на империю контрибуцию?", "answers": "Олег Вещий, Ярослав Мудрый, Игорь, Владимир Мономах"}, {"id": "752", "question": "На гербе какого государства изображена вымершая к настоящему времени птица дронт?", "answers": "Маврикий, Фиджи, Соломоновы о-ва, Тонга"}, {"id": "753", "question": "Место, где река впадает в море, называется...", "answers": "Устье, Ручей, Начало реки, Исток"}, {"id": "754", "question": "Какое название дали Сенатской площади в Санкт-Петербурге в 1782 году?", "answers": "Петровская, Павловская, Николаевская, Екатерининская"}, {"id": "755", "question": "Кто стал чемпионом мира в 1999 году в автогонках Формула-1?", "answers": "Хаккинен, Шумахер, Кулхард, Ирвайн"}, {"id": "756", "question": "На каком языке были написаны мемуары Екатерины II?", "answers": "На французском, На немецком, На английском, На русском"}, {"id": "757", "question": "Где действовали суровые законы, получившие впоследствии название \"драконовские\"?", "answers": "Древние Афины, Древний Рим, Древний Египет, Шумер"}, {"id": "758", "question": "Известно, что в кириллице многие буквы имели и цифровое значение. Чему равна буква К (како)?", "answers": "20, 10, 70, 90"}, {"id": "759", "question": "Какие из перечисленных тканей тела человека обладают наибольшей электропроводностью?", "answers": "Мышечные, Нервные, Жировые, Костные"}, {"id": "760", "question": "В какой области получил нобелевскую премию У. Черчиль?", "answers": "Литература, Химия, Физика, Премия мира"}, {"id": "761", "question": "Какой район Парижа Пуччини назвал в одной из опер \"богемной\", популяризировав понятие художественной богемы?", "answers": "Латинский квартал, Сен-Жермен, Мулен-Руж, Монпарнас"}, {"id": "762", "question": "Режиссер легендарного фильма \"Троя\"?", "answers": "Вольфганг Петерсен, Стивен Спилберг, Сергей Бондарч, Джеймс Камерон"}, {"id": "763", "question": "Чем в комедии Грибоедова «Горе от ума» Молчалин объясняет необходимость «зависеть от других»?", "answers": "Низким чином, Провинциальностью, Малодушием, Молодостью"}, {"id": "764", "question": "Как звали доблестного рыцаря Айвенго?", "answers": "Уилфред, Ланселот, Реджинальд, Джон"}, {"id": "765", "question": "Как называется кабинет Петра Первого в большом дворце в Петергофе?", "answers": "Дубовый кабинет, Тайный кабинет, Тихий кабинет, Кабинет указов"}, {"id": "766", "question": "Автор текста песни \"Я московский озорной гуляка\"?", "answers": "Есенин, Пушкин, Блок, Дербенев"}, {"id": "767", "question": "Какой император в своей канцелярии учредил \"Третье отделение\"?", "answers": "Николай l, Пётр I, Александр l, Александр ll"}, {"id": "768", "question": "Какой город является столицей Удмуртской республики?", "answers": "Ижевск, Йошкар-Ола, Уфа, Сарапул"}, {"id": "769", "question": "Кто из этих асов авиации является единственным в мире летчиком, совершившим четыре воздушных тарана?", "answers": "Ковзан, Хлобыстов, Зеленко, Нестеров"}, {"id": "770", "question": "Благодаря чему попали в Книгу рекордов Гиннеса странствующий альбатрос и африканский марабу?", "answers": "Размах крыльев, Количество перьев, Дальность беспосадочного полёта, Вес"}, {"id": "771", "question": "Под каким псевдонимом нам известна Мария Магдалена фон Лош?", "answers": "Марлен Дитрих, Джинджер Роджерс, Дина Дурбин, Грета Гарбо"}, {"id": "772", "question": "Что хотел выменять Иван Иванович Перерепенко у Ивана Никифоровича Довгочхуна?", "answers": "Ружьё, Бекешу, Бурую свинью, Два мешка овса"}, {"id": "773", "question": "Что собирает девушка на картине Карла Брюллова «Итальянский полдень»?", "answers": "Виноград, Грибы, Пазл, Марки"}, {"id": "774", "question": "Кто придумал Бременских музыкантов?", "answers": "Братья Гримм, Сельма Лагерлеф, Ганс Христиан Андерсен, Шарль Перро"}, {"id": "775", "question": "Название какого мясного блюда в переводе на русский означает просто \"Жареная говядина\"?", "answers": "Ростбиф, Бифштекс, Антрекот, Шницель"}, {"id": "776", "question": "Где в основном живут копты?", "answers": "Египет, Сирия, Турция, Ливан"}, {"id": "777", "question": "Киренаика - это историческая область какой страны?", "answers": "Ливия, Греция, Италия, Португалия"}, {"id": "778", "question": "Какое произведение есть у Ги де Мопассана?", "answers": "Пышка, Эклер, Слойка, Круассан"}, {"id": "779", "question": "В каком городе расположен музей \"Прадо\"?", "answers": "Мадрид, Севилья, Мехико, Барселона"}, {"id": "780", "question": "Назовите автора романа \"Капитан Фракасс\".", "answers": "Теофил Готье, Рафаэль Сабатини, Джозеф Конрад, Луи Буссенар"}, {"id": "781", "question": "Как называлась частная гимнастическая школа в Древней Греции для обучения детей 12-16 лет?", "answers": "Палестра, Гимнасий, Симпосион, Ликей"}, {"id": "782", "question": "Кто из чемпионов мира по шахматам первой половины 20 века навсегда остался непобежденным?", "answers": "Алёхин, Эйве, Ласкер, Капабланка"}, {"id": "783", "question": "Что из этого не является инструментом чертежника?", "answers": "Штангенциркуль, Линейка, Рейсфедер, Циркуль"}, {"id": "784", "question": "Куда заезжает водитель, паркуя свой автомобиль?", "answers": "В карман, В рукав, За шиворот, За воротник"}, {"id": "785", "question": "Что греки называли \"водяным вором\" - клепсидрой?", "answers": "Водяные часы, Водяную мельницу, Баню, Акведук"}, {"id": "786", "question": "Какая страна владеет островом Кюрасао?", "answers": "Нидерланды, Великобритания, Испания, Франция"}, {"id": "787", "question": "Где находится Танталова пещера?", "answers": "Австрия, Греция, Швейцария, Македония"}, {"id": "788", "question": "К какой из знаменитых поп-групп успех пришел после победы в конкурсе Евровидение ее песни \"Ватерлоо\"?", "answers": "ABBA, Boney M, Smokie, Suzi Quatro"}, {"id": "789", "question": "Сколько раз Франклин Рузвельт избирался на пост президента США?", "answers": "Четыре, Два, Три, Пять"}, {"id": "790", "question": "Какое масло должно составлять основу церковного елея?", "answers": "Оливковое, Облепиховое, Миртовое, Розовое"}, {"id": "791", "question": "Какой небесный объект имеет размер в диаметре 864 000 миль?", "answers": "Солнце, Плутон, Сатурн, Уран"}, {"id": "792", "question": "Какое из этих зданий Петербурга расположено не на набережной?", "answers": "Большой Гостиный Двор, Зимний дворец, Кунсткамера, Меншиковский дворец"}, {"id": "793", "question": "Как называется короткий открытый жилет испанских тореадоров, а также шляпа, надевавшаяся к нему?", "answers": "Болеро, Танго, Хота, Фламенко"}, {"id": "794", "question": "С названием какого города этимологически связано название \"джинсы\"?", "answers": "Генуя, Женева, Джэесонвилл, Джорджтуан"}, {"id": "795", "question": "Как назывался четырехмачтовый барк \"Крузенштерн\" до его передачи СССР после второй мировой войны?", "answers": "Падуя, Марсель, Гамбург, Барселона"}, {"id": "796", "question": "Кто из британских принцев, по существующему положению, наследует корону?", "answers": "Чарльз, Уильям, Эндрью, Генри"}, {"id": "797", "question": "Как официально называется собор Василия Блаженного?", "answers": "Покровский, Архангельский, Успенский, Благовещенский"}, {"id": "798", "question": "Крест какого святого символизирует Ирландию на флаге Великобритании?", "answers": "Патрика, Андрея, Георгия, Николая"}, {"id": "799", "question": "Откуда пришло во многие языки мира слово &quot;табу&quot;?", "answers": "Полинезия, Африка, Австралия, Америка"}, {"id": "800", "question": "Что процитировал Роберт Оппенгеймер, когда сказал \"Я — Смерть, Разрушитель Миров\"?", "answers": "Бхагават-Гиту, Коран, Библию, Талмуд"}, {"id": "801", "question": "Кто из этих российских императоров умер своей смертью?", "answers": "Александр III, Павел I, Александр II, Николай II"}, {"id": "802", "question": "Как греки сами называют свою страну?", "answers": "Эллада, Паллала, Колхида, Илиада"}, {"id": "803", "question": "Какого воинского звания не носил Юрий Гагарин?", "answers": "капитан, лейтенант, старший лейтенант, майор"}, {"id": "804", "question": "Сколько детей у королевы Елизаветы II (английской)?", "answers": "Четверо, Двое, Трое, Один"}, {"id": "805", "question": "Как называется балет Дмитрия Шостоковича на производственную тематику?", "answers": "«Болт», «Винт», «Гайка», «Шайба»"}, {"id": "806", "question": "Сколько зубов у улитки?", "answers": "около 25000, 40, 100, 65"}, {"id": "807", "question": "Какой английский монарх скончался в 1952 году?", "answers": "Георг VI, Георг IV, Эдуард VI, Эдуард IV"}, {"id": "808", "question": "Кто из перечисленных здесь римских императоров правил раньше остальных?", "answers": "Тиберий, Тит, Нерон, Калигула"}, {"id": "809", "question": "Кто в годы второй Мировой войны на собственном катере выслеживал немецкие подводные лодки?", "answers": "Хемингуэй, Драйзер, Фицджеральд, Фолкнер"}, {"id": "810", "question": "Что внутри упаковки с надписью «ядрица»?", "answers": "Гречка, Рис, Пшено, Перловка"}, {"id": "811", "question": "Сколько джокеров в стандартной карточной колоде в 54 листа?", "answers": "Два, Один, Три, Четыре"}, {"id": "812", "question": "Кто, заботясь о будущем, скомандовал перед сражением: \"Ослов и ученых на середину!\"?", "answers": "Наполеон, Македонский, Тамерлан, Цезарь"}, {"id": "813", "question": "Как в старину называли галерку?", "answers": "Раёк, Сходни, Яруса, Верхотура"}, {"id": "814", "question": "Какой футболист в 2004 году получил \"Золотой мяч\"?", "answers": "Андрей Шевченко, Павел Недвед, Майкл Оуэн, Роналдиньо"}, {"id": "815", "question": "Кто попался на крючок герою повести \"Старик и море\"?", "answers": "Марлин, Акула, Тунец, Кит"}, {"id": "816", "question": "Какое млекопитающее из обитающих у нас в стране самую большую часть своей жизни проводит во сне?", "answers": "Ёж, Медведь, Барсук, Сурок"}, {"id": "817", "question": "Какая из этих модных новинок появилась у советских граждан позже всего?", "answers": "Рубашка поло, Болоньевый плащ, Мохеровый свитер, Водолазка"}, {"id": "818", "question": "Какой казацкий военный чин имел Емельян Пугачев?", "answers": "Хорунжий, Есаул, Подъесаул, Сотник"}, {"id": "819", "question": "Какое молодёжное движение избрало своим девизом фразу «Занимайтесь любовью, а не войной»?", "answers": "Хиппи, Панки, Металлисты, Рэпперы"}, {"id": "820", "question": "Сколько драхм содержится в одной унции в аптекарской системе исчисления?", "answers": "8, 16, 24, 32"}, {"id": "821", "question": "Чему пел песню Максим Горький в «Песне о Соколе»?", "answers": "Безумству храбрых, Безгрешности верных, Бескорыстию щедрых, Бесстрашию гордых"}, {"id": "822", "question": "Как называлась самая высокая горная вершина на территории СССР?", "answers": "Пик Коммунизма, Пик Ленина, Пик Победы, Пик Революции"}, {"id": "823", "question": "Какое слово переводится с греческого как «склад»?", "answers": "Аптека, Арсенал, Пакгауз, Галерея"}, {"id": "824", "question": "Что такое эвфемизм?", "answers": "Воздержание от неподобающих слов, Предпочтение женщин мужчинам, Склонность к галлюцинациям, Движение в защиту кошек"}, {"id": "825", "question": "Какое прозвище было у Ивана IV?", "answers": "Грозный, Хмурый, Некрасивый, Добрый"}, {"id": "826", "question": "Какое из этих зданий было построено раньше других?", "answers": "Храм Василия Блаженного, Храм Христа Спасителя, Зимний дворец, Дворец Съездов"}, {"id": "827", "question": "Какие из этих ниток и нитей - металлические?", "answers": "Канитель, Мулине, Ирис, Гарус"}, {"id": "828", "question": "Какое животное в индуизме считается священным?", "answers": "Корова, Тигр, Обезьяна, Слон"}, {"id": "829", "question": "Как автомобилисты называют конструкцию из труб и стержней, которая крепится перед бампером внедорожников?", "answers": "Кенгурятник, Клоповник, Медвежатник, Лягушатник"}, {"id": "830", "question": "На флаге какого из этих государств отсутствует жёлтый цвет?", "answers": "Эстония, Казахстан, Швеция, Литва"}, {"id": "831", "question": "Какого цвета скатерть на картине \"Тайная вечеря\" Да Винчи?", "answers": "Белая, Красная, Зеленая, Черная"}, {"id": "832", "question": "К какой величине ближе скорость звука в воздухе?", "answers": "330 м/сек, 220 м/сек, 440 м/сек, 550 м/сек"}, {"id": "833", "question": "Что разрушали луддиты?", "answers": "Машины, Католические храмы, Античные статуи, Школы"}, {"id": "834", "question": "Какой древнегреческий бог олицетворял западный ветер?", "answers": "Зефир, Нот, Борей, Эвр"}, {"id": "835", "question": "С какими животными сражался на арене главный герой фильма 2000 г. \"Гладиатор\"?", "answers": "Тигры, Шакалы, Львы, Леопарды"}, {"id": "836", "question": "Как в древности на Руси называли Каспийское море?", "answers": "Хвалынское, Персское, Кыпчакское, Хазарское"}, {"id": "837", "question": "Чем в геральдике лев отличается от леопарда?", "answers": "Поворотом головы, Количеством лап, Окрасом шкуры, Длиной хвоста"}, {"id": "838", "question": "Из за какого слова поссорились Иван Иванович и Иван Никифорович?", "answers": "Гусак, Пруссак, Пруссак, Индюк"}, {"id": "839", "question": "Какая планета при наблюдении с Земли самая яркая?", "answers": "Венера, Сатурн, Юпитер, Марс"}, {"id": "840", "question": "Как звали героя романа английского писателя Сэмюэла Ричардсона «Кларисса»?", "answers": "Ловелас, Казанова, Альфонс, Дон Жуан"}, {"id": "841", "question": "Какое созвездие изображено на флаге штата Аляска?", "answers": "Большая Медведица, Малый Конь, Большой Пёс, Малая Медведица"}, {"id": "842", "question": "Какая из этих лесных ягод считается несъедобной?", "answers": "Воронец, Морошка, Гонобобель, Земляника"}, {"id": "843", "question": "Какая группа записала музыкальный альбом \"Актриса Весна\"?", "answers": "\"ДДТ\", \"Аквариум\", \"сплин\", \"Кино\""}, {"id": "844", "question": "Кто автор текста песни «Миллион алых роз»?", "answers": "Вознесенский, Резник, Рубальская, Дементьев"}, {"id": "845", "question": "Какой подводной лодкой командовал в одной из своих ролей актёр Пётр Вельяминов?", "answers": "\"Счастливая Щука\", \"Отважный Скат\", \"Злой Ерш\", \"Храбрая Акула\""}, {"id": "846", "question": "Какую реку древние греки называли Танаис?", "answers": "Дон, Днестр, Дунай, Днепр"}, {"id": "847", "question": "Кто был первым лауреатом Нобелевской премии по физике?", "answers": "Рентген, Рэлей, Беккерель, Лоренц"}, {"id": "848", "question": "Какая из этих муз - покровительница лирической поэзии и музыки?", "answers": "Эвтерпа, Эрато, Каллиопа, Талия"}, {"id": "849", "question": "Кто из перечисленных не надзирал за строительством бастионов Петропавловской крепости?", "answers": "Ф.Я.Лефорт, Ю.Ю.Трубецкой, К.А.Нарышкин, А.Д.Меншиков"}, {"id": "850", "question": "Что усовершенствовал в середине XIX века Элиша Грейвс Отис?", "answers": "лифт, велосипед, автомобиль, эскалатор"}, {"id": "851", "question": "Какой прибор пришёл на смену стетоскопу?", "answers": "Фонендоскоп, Гироскоп, Кинескоп, Диаскоп"}, {"id": "852", "question": "В каком году родился известный французский писатель Жюль Верн?", "answers": "1828, 1812, 1787, 1756"}, {"id": "853", "question": "Какие предприятия составляли основу промышленной империи Саввы Морозова?", "answers": "Текстильные фабрики, Золотые прииски, Пароходные компании, Угольные горы"}, {"id": "854", "question": "Какой роман Достоевского экранизировал в 1951 году Акира Куросава, перенеся его действие в послевоенную Японию?", "answers": "«Идиот», «Преступление и наказание», «Бесы», «Братья Карамазовы»"}, {"id": "855", "question": "Какое максимальное число игроков может одновременно находиться на льду во время хоккейного матча?", "answers": "12, 14, 10, 8"}, {"id": "856", "question": "Какую игру придумали студенты Кембриджа, исп. коробки для сигар и пробки от шампанского?", "answers": "Настольный теннис, Сквош, Бадминтон, Теннис"}, {"id": "857", "question": "К какой их этих королевских династий в Англии принадлежал Генрих VIII?", "answers": "Тюдоры, Йорки, Ланкастеры, Стюарты"}, {"id": "858", "question": "Как называется на юге Франции низкорослые вечнозелёные заросли кустарников или полукустарников?", "answers": "Гарига, Сапфир, Липовка, Денеб"}, {"id": "859", "question": "Какого из этих святых обычно изображают с ключами от Рая?", "answers": "Св. Пётр, Св. Павел, Св. Лука, Св. Иосиф"}, {"id": "860", "question": "Какую из этих пьес написал не Е. Л. Шварц?", "answers": "\"Двенадцать месяцев\", \"Голый король\", \"Снежная королева\", \"Обыкновенное чудо\""}, {"id": "861", "question": "Как называется хвостовая стойка шасси самолета По-2?", "answers": "Костыль, Протез, Трость, Нога"}, {"id": "862", "question": "Кто написал книгу \"Иудейская война\"?", "answers": "Иосив Флавий, Тит Ливий, Гай Светоний, Плутарх"}, {"id": "863", "question": "Какое государство Европы официально именуется Великим Герцогством?", "answers": "Люксембург, Монако, Лихтенштейн, Сан-Марино"}, {"id": "864", "question": "Что такое морион?", "answers": "Черный кварц, Голубой топаз, Синий турмалин, Оранжевый сапфир"}, {"id": "865", "question": "Что остановится, если в пассажирском вагоне дёрнуть стоп-кран?", "answers": "Поезд, Пространство, Сознание, Время"}, {"id": "866", "question": "При какой императрице произошло Пугачевское восстание?", "answers": "Екатерина II, Екатерина I, Елизавета Петровна, Анна Иоановна"}, {"id": "867", "question": "Какое из произведений написал Л. Фейхтвангер?", "answers": "Еврей Зюсс, Иосиф и его братья, Мальчик Мотл, Копи царя Соломона"}, {"id": "868", "question": "Как называется сходство по духу, образу мыслей, художественной манере и т.п.?", "answers": "Конгениальность, Апологетизм, Эпигонство, Контаминация"}, {"id": "869", "question": "Какой из этих кинофильмов снял режиссёр Федерико Феллини?", "answers": "\"Джинджер и Фред\", \"Фанни и Александр\", \"Дюль и Джим\", \"Бони и Клайд\""}, {"id": "870", "question": "Кем был сформулирован закон, что действию всегда есть равное противодействие?", "answers": "Ньютоном, Ампером, Архимедом, Менделем"}, {"id": "871", "question": "Как называют брата жены?", "answers": "Шурин, Кум, Свояк, Деверь"}, {"id": "872", "question": "Как называется кислота химическая формула которой HF?", "answers": "Плавиковая, Метаборная, Мышьяковая, Ортоборная"}, {"id": "873", "question": "Кто впервые произвел удачную пересадку человеческого сердца?", "answers": "К.Барнард, В.Демихов, А.Каррель, В.Шумаков"}, {"id": "874", "question": "Какой из этих придворных чинов в России был ниже остальных трех до 1844 г.?", "answers": "Обер-церемониймейстер, Обер-шенк, Обер-шталмейстер, Обер-гофмаршал"}, {"id": "875", "question": "Какая кличка была у собаки, принадлежавшей актеру В.Качалову, которой С.Есенин посвятил поэтические строчки?", "answers": "Джим, Стрелка, Белка, Бим"}, {"id": "876", "question": "Какой из этиx xищников относится к вымершим видам?", "answers": "Саблезубый тигр, Камышовая кошка, Снежный барс, Амурский леопард"}, {"id": "877", "question": "Какой язык относится к западно-славянской группе?", "answers": "Польский, Болгарский, Немецкий, Французский"}, {"id": "878", "question": "Представители какой профессии в средние века успешно заменяли врачей?", "answers": "Цирюльники, Кузнецы, Алхимики, Портные"}, {"id": "879", "question": "Из какого восточного единоборства родилось современное дзюдо?", "answers": "Джиу-джитсу, Каратэ, Тэквондо, Сумо"}, {"id": "880", "question": "Когда, с точностью до десятилетия, был изобретен дизельный двигатель?", "answers": "1891-1900, 1901-1910, 1881-1890, 1911-1920"}, {"id": "881", "question": "Какой орех напомнил средневековым португальским морякам гримасничающую мордочку?", "answers": "кешью, арахис, кокос, фундук"}, {"id": "882", "question": "С какой из этих птиц фазана связывает биологическое родство?", "answers": "Курица, Утка, Гусь, Казарка"}, {"id": "883", "question": "На каких официальных турнирах матч между теннисистками идет до трех побед (т.е. может состоять из 5-ти сетов)?", "answers": "Ни на каких, Откр. чемп. США, Уимблдон, Откр. чемп. Франции"}, {"id": "884", "question": "Сумма очков на бильярдных шарах 130 (1=11). До скольких очков продолжается партия в \"русскую пирамиду\"?", "answers": "71, 69, 67, 66"}, {"id": "885", "question": "Русский землепроxодец, изучавший Камчатку в 1697- 1699 годаx и давший ее подробное описание.", "answers": "В.В. Атласов, С.И. Дежнев, Н.М. Пржевальский, Ф.Ф. Беллинсгаузен"}, {"id": "886", "question": "Кто в работе использует нить под названием кетгут?", "answers": "Хирурги, Рыболовы, Портные, Сапожники"}, {"id": "887", "question": "На какой реке стоит город Якутск?", "answers": "Лена, Индигирка, Алдан, Вилюй"}, {"id": "888", "question": "Какое воинское звание происходит от слова \"большой\"?", "answers": "Майор, Капрал, Генерал, Маршал"}, {"id": "889", "question": "Из какого произведения взяты строки «Бойцы поминают минувшие дни и битвы, где вместе рубились они»?", "answers": "«Песнь о вещем Олеге», «Бородино», «Василий Тёркин», «Слово о полку Игореве»"}, {"id": "890", "question": "Какое из этих слов одновременно является названием легкой хлопчатобумажной ткани?", "answers": "Майя, Инка, Тупи, Гурон"}, {"id": "891", "question": "В какой стране воевали между собой в 15 веке Алая и Белая Розы?", "answers": "Англия, Германия, Франция, Италия"}, {"id": "892", "question": "Какой город был построен на семи холмах?", "answers": "Рим, Париж, Мадрид, Лондон"}, {"id": "893", "question": "В какой игре из международных соревнований присуждается звание гроссмейстера?", "answers": "Бридж, Преферанс, Покер, Вист"}, {"id": "894", "question": "Каких преступников Данте поместил в девятый круг ада?", "answers": "предателей, еретиков, самоубийц, убийц"}, {"id": "895", "question": "У кого из этих известных людей, вторая часть фамилии является псевдонимом?", "answers": "Салтыков-Щедрин, Петров-Водкин, Римский-Корсаков, Муравьев-Апостол"}, {"id": "896", "question": "Как называется страх игл и уколов?", "answers": "Трипанофобия, Демофобия, Мизофобия, Тафофобия"}, {"id": "897", "question": "Как называются японские комиксы?", "answers": "манга, банана, мандарина, апельсина"}, {"id": "898", "question": "Какая наименьшая величина остаточной высоты рисунка протектора допускается при эксплуатации мотоцикла?", "answers": "0,8 мм, 2,0 мкм, 1,6 см, 1,0 м"}, {"id": "899", "question": "Какой персонаж Шекспира произнес \"Не действует по принужденью милость\"", "answers": "Порция, Гамлет, Отелло, Бенедикт"}, {"id": "900", "question": "Какая планета Солнечной системы имеет самый большой период обращения вокруг Солнца?", "answers": "Нептун, Сатурн, Юпитер, Уран"}, {"id": "901", "question": "Ареной какого клуба является знаменитый стадион \"Ноу Камп\"?", "answers": "\"Барселона\", \"Бенфика\", \"Ювентус\", \"Бавария\""}, {"id": "902", "question": "Как японцы называют кижуча?", "answers": "Серебряный лосось, Золотой лосось, Бурый лосось, Большой лосось"}, {"id": "903", "question": "Что держит в поднятой руке Пётр I на монументе работы Зураба Церетели?", "answers": "Свиток, Подзорную трубу, Флаг, Крест"}, {"id": "904", "question": "Сколько времени в Нью-Йорке, когда в Москве наступает Новый год?", "answers": "3 часа дня, 7 часов вечера, 8 часов утра, 12 часов дня"}, {"id": "905", "question": "Какой инвентарь используют на Олимпийских играх спортсмены, соревнующиеся в хаф-пайпе?", "answers": "Сноуборд, Лыжи, Коньки, Сани"}, {"id": "906", "question": "Кто из американских политических деятелей считается одним из изобретателей громоотвода?", "answers": "Бенджамин Франклин, Авраам Линкольн, Джордж Вашингтон, Билл Клинтон"}, {"id": "907", "question": "Как расшифровывается аббревиатура НЭП?", "answers": "Новая экономическая политика, Нет эксплуататорам пролетариата, Народность - электричество - порядок, Наш энтузиазм победит"}, {"id": "908", "question": "За что Владимир Высоцкий был посмертно удостоен Государственной премии СССР?", "answers": "За роль Жеглова, За роль Гамлета, За все творчество, За военные песни"}, {"id": "909", "question": "Как называется кислота химическая формула которой: HClO3?", "answers": "Хлорноватая, Хлористая, Хлорноватистая, Хлорная"}, {"id": "910", "question": "Кем приходилась императрица Анна Иоанновна Петру I?", "answers": "Племянницей, Двоюродной сестрой, Троюродной сестрой, Свояченицей"}, {"id": "911", "question": "Представитель какого государства победил на конкурсе «Евровидение-2005»?", "answers": "Греции, Мальты, Латвии, Турции"}, {"id": "912", "question": "Какой знаменитый мореплаватель основал город Петропавловск-Камчатский?", "answers": "Беринг, Баренц, Крузенштерн, Беллинсгаузен"}, {"id": "913", "question": "В какую страну надо отправиться, чтобы купить сделанный там настоящий персидский ковёр?", "answers": "Иран, Ирак, Сирия, Саудовская Аравия"}, {"id": "914", "question": "Чего нет у кошек острова Мэн?", "answers": "хвоста, усов, шерсти, ушей"}, {"id": "915", "question": "Какой композитор написал первую советскую рок-оперу «Орфей и Эвридика»?", "answers": "Александр Журбин, Максим Дунаевский, Алексей Рыбников, Александр Зацепин"}, {"id": "916", "question": "Представители какого народа именуют себя словом «хай»?", "answers": "армяне, вьетнамцы, чилийцы, швейцарцы"}, {"id": "917", "question": "Вставьте пропущенное слово: \"Ярем он барщины … // Оброком легким заменил.\"", "answers": "Старинной, Тяжелой, Исконной, Дремучей"}, {"id": "918", "question": "Какая птица спасла жизнь императора Китая в сказке Андерсена?", "answers": "Соловей, Лебедь, Фламинго, Журавль"}, {"id": "919", "question": "Какой слои земной атмосферы самый низкий?", "answers": "Тропосфера, Термосфера, Стратосфера, Мезосфера"}, {"id": "920", "question": "На каких самолётах летали лётчики эскадрильи \"Нормандия-Неман\"?", "answers": "Як-3, \"аэрокобрка\", \"томагавк\", \"фантом\""}, {"id": "921", "question": "В каком месяце 1929 г. случился крах Нью-Йоркской биржи и началась Великая Депрессия?", "answers": "Октябрь, Май, Ноябрь, Сентябрь"}, {"id": "922", "question": "В каком городе находится гробница пророка Мухаммеда?", "answers": "Медина, Мекка, Иерусалим, Каир"}, {"id": "923", "question": "Что послужило эталоном единицы веса драгоценных камней - карата?", "answers": "Семечко, Песчинка, Бусина, Монета"}, {"id": "924", "question": "Разработка проекта наказания декабристов была поручена?", "answers": "Сперанскому, Аракчееву, Кочубею, Николаю I"}, {"id": "925", "question": "Какая планета Солнечной системы имеет 27 спутников?", "answers": "Уран, Сатурн, Нептун, Юпитер"}, {"id": "926", "question": "На чьи стихи написана песня \"День Победы\"?", "answers": "Харитонов, Ошанин, Добронравов, Матусовский"}, {"id": "927", "question": "Кто такие лангобарды?", "answers": "Германское племя, Династия итал. герцогов, Крупные моллюски, Средневековые певцы"}, {"id": "928", "question": "На что пошла большая часть дубовых рощ Испании во второй половине XVI века?", "answers": "на постройку кораблей, на костры инквизиции, на бочки для вина, на ограждения арен для корриды"}, {"id": "929", "question": "Что в России 19 века делали в дортуаре?", "answers": "Спали, Ели, Ездили верхом, Купались"}, {"id": "930", "question": "Про кого не говорят, что он круглый?", "answers": "шутник, дурак, сирота, отличник"}, {"id": "931", "question": "Как называется белый, расписанный синим фарфор, который производится в одном городе России?", "answers": "Гжель, Палеx, Оренбург, Xоxлома"}, {"id": "932", "question": "Для чего нужен манок?", "answers": "приманивать зверей и птиц, делать пробу Манту, варить манную кашу, шить мантилью"}, {"id": "933", "question": "Какой инструмент в фильме \"Бриллиантовая рука\" Гена Козодоев сломал в ресторане \"Плакучая ива\"?", "answers": "тромбон, саксофон, ксилофон, аккордеон"}, {"id": "934", "question": "Какая из этих планет не относится к группе планет-гигантов?", "answers": "Меркурий, Нептун, Сатурн, Юпитер"}, {"id": "935", "question": "Какой из этих журналов основал А.С.Пушкин?", "answers": "\"Современник\", \"Колокол\", \"Летопись\", \"Трутень\""}, {"id": "936", "question": "Что астронавт Алан Шепард привёз на Луну?", "answers": "клюшку для гольфа, футбольный мяч, теннисную ракетку, боксёрскую перчатку"}, {"id": "937", "question": "Сколько птиц сидит на снегу на картине Саврасова \"Грачи прилетели\"?", "answers": "1, 2, 3, 4"}, {"id": "938", "question": "Назовите партийную принадлежность начальника \"уставшего караула\" А. Г. Железнякова", "answers": "Анархист, Левый эсер, Большевик, Меньшевик"}, {"id": "939", "question": "Какое из этиx государств не является островным?", "answers": "Италия, Великобритания, Япония, Куба"}, {"id": "940", "question": "Какой гриб называют \"волчий табак\"?", "answers": "Дождевик, Сморчок, Трюфель, Мухомор"}, {"id": "941", "question": "Какой из этих крепких спиртных напитков изготовлен из яблок?", "answers": "Кальвадос, Текила, Граппа, Сакэ"}, {"id": "942", "question": "Какой из этих городов расположен не на Рейне?", "answers": "Дортмунд, Кельн, Бонн, Страсбург"}, {"id": "943", "question": "Какое из этих красных грузинский вин - полусладкое?", "answers": "Ахашени, Саперави, Телиани, Мукузани"}, {"id": "944", "question": "Что делает царь Пётр I на картине Сурикова «Утро стрелецкой казни»?", "answers": "сидит на коне, сидит на троне, стоит с кнутом, стоит в карете"}, {"id": "945", "question": "Какая из этих диких кошек родом не из Америки?", "answers": "Хаус, Ягуар, Пума, Оцелот"}, {"id": "946", "question": "Кто был автором книги \"Основания психологии\" вводившей термин \"поток сознания\"?", "answers": "Уильям Джеймс, Карл Юнг, Альфред Адлер, Анна Фрейд"}, {"id": "947", "question": "В каком году распяли Иисуса Xриста?", "answers": "В 33 году н.э., В 1000 году, В 1142 году, В нулевом году"}, {"id": "948", "question": "Как по-другому называется смоковница?", "answers": "Инжир, Финиковая пальма, Рожковое дерево, Нектарина"}, {"id": "949", "question": "Что запрещает дорожный знак, на котором изображены силуэты красного и черного автомобилей?", "answers": "Обгон, Проезд, Стоянку, Разворот"}, {"id": "950", "question": "Что такое Плеяды?", "answers": "Рассеянное скопление, Созвездие, Метагалактика, Звёздная ассоциация"}, {"id": "951", "question": "Какой угломерный астрономический инструмент дал название созвездию Южного полушария, в котором находится южный полюс мира?", "answers": "Октант, Астролябия, Квадрант, Секстант"}, {"id": "952", "question": "Как в России сначала называли пароход?", "answers": "Пироскаф, Паровоз, Колесник, Дымоплав"}, {"id": "953", "question": "Благодаря какому существу получали натуральную коричневую краску сепию?", "answers": "каракатица, таракан, кашалот, бык"}, {"id": "954", "question": "Какой радиоприёмник не требует электропитания?", "answers": "Детекторный, Рефлексный, Прямого усиления, Супергетеродинный"}, {"id": "955", "question": "Какое из этих произведений написал не Артур Конан Дойл?", "answers": "\"Женщина в белом\", \"Этюд в багровых тонах\", \"Желтое лицо\", \"Голубой карбункул\""}, {"id": "956", "question": "На какой из картин изображена дочь мецената Саввы Ивановича Мамонтова?", "answers": "\"Девочка с персиками\", \"Осенний день. Сокольники\", \"Алёнушка\", \"Всадница\""}, {"id": "957", "question": "При помощи какого из этих приборов обычно измеряют влажность воздуха?", "answers": "психрометр, термометр, барометр, манометр"}, {"id": "958", "question": "Какой из этих советских орденов носится на правой стороне груди?", "answers": "Кутузова, Славы, Ленина, Мать-Героиня"}, {"id": "959", "question": "Какая из этих четырех рек имеет наибольшую площадь бассейна?", "answers": "Конго, Обь, Янцзы, Амур"}, {"id": "960", "question": "Как звали жену Рембрандта?", "answers": "Саския, Сусанна, Инесса, Даная"}, {"id": "961", "question": "Когда наступали греческие Календы?", "answers": "Никогда, В новолуние, В полнолуние, В марте"}, {"id": "962", "question": "Какой художник выкупил из крепостной зависимости Тараса Шевченко?", "answers": "Брюллов, Кипренский, Иванов, Васнецов"}, {"id": "963", "question": "Что по определению великого русского физиолога И.М. Сеченова, играет роль своеобразных \"кранов\" кровеносной системы?", "answers": "Артериолы, Капилляры, Артерии, Вены"}, {"id": "964", "question": "С кем из философов состояла в переписке Екатерина II?", "answers": "Вольтер, Гегель, Руссо, Спиноза"}, {"id": "965", "question": "Как называлась столица древнего государства Великая Армения?", "answers": "Армавир, Ахтамар, Эривань, Ани"}, {"id": "966", "question": "Какое из этих слов обозначает также и род деревьев?", "answers": "Каркас, Балка, Арка, Остов"}, {"id": "967", "question": "Какой Российский город с 13 века славится Золотой вышивкой по материи?", "answers": "Торжок, Холмогоры, Оренбург, Жостово"}, {"id": "968", "question": "Какое из этих вин относится к красным?", "answers": "Кларет, Сотерн, Алиготе, Рислинг"}, {"id": "969", "question": "Какие горы существуют на белом свете?", "answers": "Кардамоновы, Корицевы, Мускатовы, Кунжутовы"}, {"id": "970", "question": "Сколько человек первыми достигли вершины Эвереста в 1953 году?", "answers": "2, 1, 3, 4"}, {"id": "971", "question": "Под каким из этих названий идет на закуску плотва?", "answers": "Вобла, Шпроты, Анчоусы, Килька"}, {"id": "972", "question": "Что можно вычислить по формуле Герона?", "answers": "Площадь треугольника, Скорость твердения бетона, Площадь треугольника, Угол между двумя плоскостями"}, {"id": "973", "question": "Какая бывает правда?", "answers": "сермяжная, дерюжная, лыковая, бархатная"}, {"id": "974", "question": "Как называется белковая часть пшеничной муки?", "answers": "Клейковина, Жмых, Отруби, Клещевина"}, {"id": "975", "question": "Как правильно расшифровывается модное сейчас сокращение IT?", "answers": "информационные технологии, интеллектуальные технологии, интернет-телефония, интернет-технологии"}, {"id": "976", "question": "Кто считается автором Книги Притчей Ветхого Завета?", "answers": "Соломон, Моисей, Самуил, Давид"}, {"id": "977", "question": "В какиx лучаx светятся отдельные защитные знаки денежныx купюр?", "answers": "В ультрафиолетовыx, В рентгеновскиx, В лучаx славы, В солнечныx"}, {"id": "978", "question": "В каком месяце в Петербурге бывают Белые ночи?", "answers": "Июнь, Апрель, Март, Май"}, {"id": "979", "question": "Какое слово переводится с греческого как «козлиная песнь»?", "answers": "трагедия, серенада, комедия, романс"}, {"id": "980", "question": "Сколько цветов используется в классификации вин?", "answers": "3, 4, 1, 2"}, {"id": "981", "question": "Какая компания слилась с компанией Exxon для создания крупнейшей нефтяной корпорации?", "answers": "Mobil, Amoco, Getty, Shell"}, {"id": "982", "question": "В каком году была возведена печально известная \"Берлинская стена\"?", "answers": "1961 г., 1953 г., 1950 г., 1947 г."}, {"id": "983", "question": "Кто из этих знаменитых джазовых музыкантов играл преимущественно на кларнете?", "answers": "Бенни Гудмен, Луис Армстронг, Дюк Эллингтон, Каунт Бейси"}, {"id": "984", "question": "В каком древнерусском городе существовала демократическая форма правления?", "answers": "Новгород, Москва, Рязань, Тверь"}, {"id": "985", "question": "Сколько символов используется в системе римских чисел?", "answers": "7, 5, 9, 11"}, {"id": "986", "question": "Какая из этих планет наиболее удалена от Солнца?", "answers": "Нептун, Юпитер, Уран, Сатурн"}, {"id": "987", "question": "Как называется синтетическое волокно, которое разработала Лаборатория высокомолекулярных соединений Академии наук СССР?", "answers": "лавсан, вискоза, нейлон, капрон"}, {"id": "988", "question": "Как называлась первая книга, напечатанная Иваном Федоровым?", "answers": "\"Апостол\", \"Государь\", \"Домострой\", \"Четьи-Минеи\""}, {"id": "989", "question": "Именем какого из этих мифических героев названо созвездие?", "answers": "Персей, Ахиллес, Тесей, Парис"}, {"id": "990", "question": "Какая фигура стоит в начале шахматной партии на поле d8?", "answers": "ферзь, конь, слон, король"}, {"id": "991", "question": "Кто из федеральных канцлеров ФРГ был удостоен Нобелевской премии мира?", "answers": "Брандт, Аденауэр, Коль, Шредер"}, {"id": "992", "question": "В каком театре играет О.Басилашвили?", "answers": "БДТ, \"Современник\", \"Ленком\", МХАТ"}, {"id": "993", "question": "На сколько лет нож для консервных банок появился позже самих банок?", "answers": "45, 5, 15, 25"}, {"id": "994", "question": "Какой из перечисленных головных уборов имеет поля?", "answers": "Канотье, Ермолка, Чалма, Феска"}, {"id": "995", "question": "В каком виде спорта разыгрывают кубок Стэнли?", "answers": "Хоккей, Футбол, Велоспорт, Теннис"}, {"id": "996", "question": "Какой мультгерой живёт в доме 8/16?", "answers": "кот Леопольд, Волк, дядя Стёпа, крокодил Гена"}, {"id": "997", "question": "Какое из этих слов является синонимом слова \"людоед\"?", "answers": "Антропофаг, Антракоз, Мизантроп, Антропоноз"}, {"id": "998", "question": "Какой географической регион не входит в состав Испании?", "answers": "Аквитания, Астурия, Мурсия, Галисия"}, {"id": "999", "question": "Кто из этих американских президентов \"правил\" только один срок?", "answers": "Буш (старший), Эйзенхауэр, Клинтон, Рейган"}, {"id": "1000", "question": "В кого по замыслу волшебника должен был превратиться главный герой фильма \"Обыкновенное чудо\"?", "answers": "В медведя, В козлёночка, В волка, В оленя"}, {"id": "1001", "question": "У Зевса была эгида. Что такое эгида?", "answers": "Щит, Плащ, Туча, Скипетр"}, {"id": "1002", "question": "Какой из этих учёных изучает насекомых?", "answers": "энтомолог, ихтиолог, кинолог, орнитолог"}, {"id": "1003", "question": "Сколько было детей у Николая Второго?", "answers": "5, 4, 6, 7"}, {"id": "1004", "question": "Как называется сборник рассказов О. Генри?", "answers": "Благородный жулик, Сердобольный друг, Знатный благодетель, Вежливый полицейский"}, {"id": "1005", "question": "Какое правило определяет направление силы, действующей на проводник с током в магнитном поле?", "answers": "Левой руки, Левой ноги, Правого колена, Указательного пальца"}, {"id": "1006", "question": "Из какого мяса готовят классический бефстроганов?", "answers": "Говядина, Свинина, Баранина, Конина"}, {"id": "1007", "question": "Какой сад находится в стенах московского Кремля?", "answers": "Тайницкий, Царскосельский, Александровский, Эрмитаж"}, {"id": "1008", "question": "Перед каким ударом футбольный комментатор обычно напоминает \"Прямой не идёт\"?", "answers": "Свободный, Штрафной, Пенальти, Угловой"}, {"id": "1009", "question": "Рог носорога преимущественно состоит из того же вещества, что и...", "answers": "волосы, хрящи, зубы, кость"}, {"id": "1010", "question": "Сколько сантиметров в 1 ярде?", "answers": "91,44, 30,48, 81,44, 96,84"}, {"id": "1011", "question": "Кем был Леонид Гайдай в Иркутском драматическом театре на заре своей карьеры?", "answers": "Актёром, Билетёром, Суфлёром, Режиссёром"}, {"id": "1012", "question": "Как звали знаменитого О.Генри до его дебюта в литературе?", "answers": "Уильям Синди Портер, Анри Мари Бейль, Сэмоэл Ленгхорн Клеменс, Эмиль Эрзог"}, {"id": "1013", "question": "Какая игра зародилась в 1895 г. в США?", "answers": "Волейбол, Баскетбол, Бейсбол, Америк. футбол"}, {"id": "1014", "question": "Какой роман Л.Толстого начинается словами \"все смешалось в доме Облонскиx\"?", "answers": "Анна Каренина, Живой труп, Воскресение, Война и мир"}, {"id": "1015", "question": "Частью какой киноэпопеи стал х/ф \"Атака клонов\"?", "answers": "\"Звёздные войны\", \"Терминатор\", \"Матрица\", \"Чужой\""}, {"id": "1016", "question": "Какой самый населенный штат США?", "answers": "Калифорния, Нью-Йорк, Иллинойс, Техас"}, {"id": "1017", "question": "Какая спортивная обувь числилась в 1526 году в гардеробе английского короля Генриха VIII?", "answers": "бутсы, боксёрки, кеды, лыжные ботинки"}, {"id": "1018", "question": "Начало правления какого царя описывается в опере Мусоргского \"Хованщина\"?", "answers": "Пётр I, Иван Грозный, Борис Годунов, Николай II"}, {"id": "1019", "question": "Что курил премьер-министр Великобритании Уинстон Черчилль?", "answers": "сигары, папиросы, сигареты, трубку"}, {"id": "1020", "question": "В каком году, постановлением Верховного Совета России, город на Неве вновь стал называться Санкт-Петербургом?", "answers": "1991, 1990, 1985, 1917"}, {"id": "1021", "question": "Как в дореволюционной России назывался письменный вызов на дуэль?", "answers": "Картель, Синдикат, Трест, Концерн"}, {"id": "1022", "question": "Как Пётр Ильич Чайковский назвал свою серенаду для скрипки с оркестром си-бемоль минор?", "answers": "Меланхолическая, Флегматическая, Холерическая, Сангвиническая"}, {"id": "1023", "question": "Какой русский город изображён на купюре достоинством в 1000 рублей?", "answers": "Ярославль, Санкт-Петербург, Москва, Красноярск"}, {"id": "1024", "question": "Что устанавливают в болиде «Формулы-1» уже после того, как пилот занял в кабине?", "answers": "руль, зеркала, антикрыло, видеокамеру"}, {"id": "1025", "question": "Какая горная система самая протяженная на Земле?", "answers": "Анды, Альпы, Аппалачи, Гималаи"}, {"id": "1026", "question": "Какому знаменитому путешественнику король пожаловал герб с надписью: \"Ты первый меня обогнул\"?", "answers": "Хуан Себастьян Элькано, Фрэнсис Дрейк, Фернан Магеллан, Христофор Колумб"}, {"id": "1027", "question": "Какой актёр читал закадровый текст в фильме «Берегись автомобиля»?", "answers": "Юрий Яковлев, Виталий Соломин, Вячеслав Тихонов, Ефим Копелян"}, {"id": "1028", "question": "Какая из стран в 1893 году впервые дала женщинам право голоса?", "answers": "Новая Зеландия, Дания, Швеция, Канада"}, {"id": "1029", "question": "В каком море находится полуостров Ямал?", "answers": "Карское, Красное, Желтое, Адриатическое"}, {"id": "1030", "question": "Какая из этих стран не княжество?", "answers": "Люксембург, Лихтенштейн, Андора, Монако"}, {"id": "1031", "question": "Какому персонажу пьесы «На дне» принадлежит фраза «Человек! Это — великолепно! Это звучит… гордо!»?", "answers": "Сатину, Пеплу, Барону, Актёру"}, {"id": "1032", "question": "Кого раньше называли инсургентом?", "answers": "Повстанца, Армейского снабженца, Страхового агента, Склочника"}, {"id": "1033", "question": "Какая ветвь философии включает в себя изучение этики и эстетики?", "answers": "Аксиология, Метафизика, Экзистенциализм, Эпистемология"}, {"id": "1034", "question": "Марш Буденного написал композитор:", "answers": "Покрасс, Александров, Дунаевский, Мокроусов"}, {"id": "1035", "question": "От какой империи Россия унаследовала двуглавого орла на гербе?", "answers": "Византийской, Римской, Османской, Китайской"}, {"id": "1036", "question": "С какой из этих стран не имеет сухопутную границу Российская Федерация?", "answers": "Армения, Азербайджан, Казахстан, Грузия"}, {"id": "1037", "question": "Речной ареал Анаконды?", "answers": "Амазонка, Миссисипи, Нил, Янцзы"}, {"id": "1038", "question": "Какое из перечисленных небесных тел является спутником Юпитера?", "answers": "Каллисто, Псамафа, Деспина, Деймос"}, {"id": "1039", "question": "Какой из этих политиков имел прозвище \"седой лис\"?", "answers": "Эдурад Шеварнадзе, Левон Тер-Петросян, Гейдар Алиев, Иосиф Сталин"}, {"id": "1040", "question": "Какой из этих народов населяет территорию Шри-Ланки?", "answers": "Ведды, Невары, Бхотия, Мяо"}, {"id": "1041", "question": "В каком регионе России находится постоянно поминаемый всуе Урюпинск?", "answers": "Волгоградская обл., Белгородская обл., Брянская обл, Мордовия"}, {"id": "1042", "question": "Каково условное название европейских печатных книг, изданных с 1 января 1501 года до 1 января 1551 года?", "answers": "Палеотипы, Инкунабулы, Фолианты, Археотипы"}, {"id": "1043", "question": "Какая из перечисленных башен самая низкая?", "answers": "Пизанская, Спасская, Эйфелева, Останкинская"}, {"id": "1044", "question": "Что такое дерюга?", "answers": "Грубый холст, Шкура животного, Пшенная каша, Самодельная водка"}, {"id": "1045", "question": "Тренером какого футбольного клуба является Алекс Фергюсон?", "answers": "Манчестер, Ливерпуль, Спартак, Реал"}, {"id": "1046", "question": "Кому в США присуждается Пулитцеровская премия?", "answers": "Журналистам, Бизнесменам, Стоматологам, Экологам"}, {"id": "1047", "question": "Какую одежду запретил носить Павел 1, т.к. \"именно они совершили французскую революцию\"?", "answers": "Жилет, Плащ, Мундир, Пиджак"}, {"id": "1048", "question": "На каком здании Москвы в 1953 году были установлены самые большие башенные часы в стране?", "answers": "МГУ, Казанский вокзал, Киевский вокзал, Спасская башня"}, {"id": "1049", "question": "На каком турнире Большого шлема установлен абсолютный рекорд продолжительности теннисного матча — больше 11 часов?", "answers": "Уимблдон, Ролан Гаррос, Чемпионат США, Чемпионат Австралии"}, {"id": "1050", "question": "Какого ордена не было у первого советского космонавта Юрия Гагарина?", "answers": "\"Орден двойного дракона\" (Китай), \"Крест Грюнвальда\" (Польша), \"Плайя Хирон\" (Куба), \"Ожерелье Нила\" (Египет)"}, {"id": "1051", "question": "Какой из этих музыкальных темпов самый медленный?", "answers": "Ленто, Аллегро, Модерато, Анданте"}, {"id": "1052", "question": "Что такое или кто такие монегаски?", "answers": "Граждане Монако, Галльское племя, Венесуэльские индейцы, Деньги-ракушки у маори"}, {"id": "1053", "question": "За достижения в какой науке Эрнест Резерфорд получил Нобелевскую премию?", "answers": "химия, физика, экономика, медицина"}, {"id": "1054", "question": "Что означает слово \"гарем\" в переводе на русский?", "answers": "запрет, дом, женщины, власть"}, {"id": "1055", "question": "Укажите годы жизни Н.И. Лобачевского?", "answers": "1792-1856, 1839-1881, 1840-1893, 1891-1953"}, {"id": "1056", "question": "Какой нерв отсутствует в организме человека?", "answers": "собирающий, блуждающий, добавочный, отводящий"}, {"id": "1057", "question": "Назовите фильм Ингмара Бергмана, в котором одну из главных ролей исполнила Ингрид Бергман?", "answers": "Осенняя соната, Улыбки летней ночи, Персона, Стыд"}, {"id": "1058", "question": "В каком регионе были найдены остатки ГИГАНТОПИТЕКА?", "answers": "Юго-Вост. Азия, Сев.-Зап. Африка, Западная Европа, Центр. Америка"}, {"id": "1059", "question": "Сколько штатов в США имеют в своем названии слово \"New\"?", "answers": "4, 3, 2, 1"}, {"id": "1060", "question": "Какой из этих городов не входит в \"Золотое кольцо России\"?", "answers": "Рязань, Ярославль, Владимир, Суздаль"}, {"id": "1061", "question": "Близ какого города произошло Бородинское сражение?", "answers": "Можайск, Смоленск, Волоколамск, Брянск"}, {"id": "1062", "question": "Название компьютер происходит от английского слова ...", "answers": "Считать, Писать, Решать, Думать"}, {"id": "1063", "question": "Что такое коленкор?", "answers": "Х/б ткань, Бег лошади, Орг. краска, Муз. инструмент"}, {"id": "1064", "question": "Президентом какой республики в составе РФ являлся Н.В. Федоров?", "answers": "Чувашии, Карелии, Удмуртии, Коми"}, {"id": "1065", "question": "Как зовут бразильского футболиста, ставшего лучшим игроком мира в 2007 году?", "answers": "Кака, Кики, Коко, Куку"}, {"id": "1066", "question": "Как называют сестру мужа?", "answers": "Золовка, Кума, Свояченица, Невестка"}, {"id": "1067", "question": "Какой из этих химических элементов не относится к платиновым металлам?", "answers": "Рений, Рутений, Осмий, Палладий"}, {"id": "1068", "question": "В какой город нужно отправиться, чтобы увидеть «Сикстинскую Мадонну» Рафаэля?", "answers": "Дрезден, Париж, Мадрид, Петербург"}, {"id": "1069", "question": "Кто из этих бывших героев \"Формулы-1\" основал собственную авиалинию??", "answers": "Ники Лауда, Алан Прост, Джекки Стюарт, Найджел Мэнселл"}, {"id": "1070", "question": "Какой из этих рыболовных сетей можно пользоваться только вдвоем?", "answers": "Бредень, Невод, Верша, Трал"}, {"id": "1071", "question": "Где зародился танец румба?", "answers": "на Кубе, в Аргентине, в Испании, в Бразилии"}, {"id": "1072", "question": "На какое время можно наложить кровоостанавливающий жгут?", "answers": "1.5 часа, 3 - 4 часа, 5 часов, неограничено"}, {"id": "1073", "question": "Для чего музыканту используют сурдину?", "answers": "для приглушения звука, для создания ритма, для настройки инструмента, для усиления звука"}, {"id": "1074", "question": "В какой из этих стран вы будете расплачиваться не фунтами?", "answers": "Мальта, Ливан, Египет, Сирия"}, {"id": "1075", "question": "Какое число в Италии считается несчастливым?", "answers": "17, 15, 23, 11"}, {"id": "1076", "question": "Какое из этих государств имеет столицу, которая называется Бельмопан?", "answers": "Белиз, Барбадос, Гондурас, Антигуа и Барбуда"}, {"id": "1077", "question": "Кто нанес поражение флорентийцам в битве при Монтаперти 4 сентября 1260 года?", "answers": "Гибеллины, Анцианы, Пополаны, Гвельфы"}, {"id": "1078", "question": "Кто написал реквием, будучи аббатом?", "answers": "Ф.Лист, В.А.Моцарт, С.Д.Верди, Г.Берлиоз"}, {"id": "1079", "question": "Какой элемент нагревают вместе с каучуком в процессе вулканизации?", "answers": "Сера, Фосфор, Кислород, Кремний"}, {"id": "1080", "question": "Что обычно делают с помощью позумента?", "answers": "украшают одежду, смешивают краски, сверлят отверстия, ремонтируют часы"}, {"id": "1081", "question": "В какой стране прошли зимние Олимпийские игры в 2010 году?", "answers": "Канада, Австрия, Швеция, Франция"}, {"id": "1082", "question": "Какая страна некогда назвывалась \"Новая Голландия\"?", "answers": "Австралия, Южная Африка, Индонезия, Суринам"}, {"id": "1083", "question": "Какая из этих рек течёт с юга на север?", "answers": "Нил, Инд, Днепр, Волга"}, {"id": "1084", "question": "Из какого языка пришло в русский язык слово \"караван\"?", "answers": "Персидский, Итальянский, Татарский, Это слово русское"}, {"id": "1085", "question": "Для кого были изготовлены первые шариковые ручки?", "answers": "для лётчиков, для подводников, для танкистов, для артиллеристов"}, {"id": "1086", "question": "Какой металл, кроме меди, присутствует в мельхиоровой посуде?", "answers": "Никель, Хром, Титан, Цинк"}, {"id": "1087", "question": "Какая из этих рек - приток Оки, а не Камы?", "answers": "Мокша, Вятка, Вишера, Белая"}, {"id": "1088", "question": "Какой музыкальный темп соответствует спокойному шагу?", "answers": "Анданте, Престо, Виваче, Аллегро"}, {"id": "1089", "question": "В какой битве Горацио Нельсон потерял правый глаз?", "answers": "Осада Кальви, Действия под Тулоном, Осада Санта-Крус, Битва при Абукире"}, {"id": "1090", "question": "Какое название имеет определённый мотив набивного рисунка?", "answers": "\"Турецкие огурцы\", \"Болгарские помидоры\", \"Молдавские кабачки\", \"Астраханские арбузы\""}, {"id": "1091", "question": "Как в средневековой Европе называли организацию монахов и рыцарей?", "answers": "Орден, Медаль, Кокарда, Аксельбант"}, {"id": "1092", "question": "Какое число получается при сложении цифр, указанныx на диске телефона?", "answers": "45, 36, 42, 33"}, {"id": "1093", "question": "Из чего состоит французский франк?", "answers": "Сантимы, Песеты, Куруши, Центы"}, {"id": "1094", "question": "Какая африканская страна стала независимой от Франции в 1962г. после 7 лет войны?", "answers": "Алжир, Тунис, Мали, Камерун"}, {"id": "1095", "question": "Изделие из какого металла рассыпается в порошок при температуре -33 градуса по Цельсию?", "answers": "Олово, Свинец, Медь, Кобальт"}, {"id": "1096", "question": "Как называется швейцарская валюта?", "answers": "Франк, Марка, Гульден, Крона"}, {"id": "1097", "question": "Как звали главного героя романа \"Франкенштейн\"?", "answers": "Виктор, Карл, Гюнтер, Роберт"}, {"id": "1098", "question": "Какой крайней точкой территории СССР был город Кушка?", "answers": "южной, северной, западной, восточной"}, {"id": "1099", "question": "На льду какого озера состоялось Ледовое побоище?", "answers": "Чудское, Псковское, Онежское, Ладожское"}, {"id": "1100", "question": "Кто из перечисленных не змея?", "answers": "Чаквелла, Абома, Крайт, Щитомордник"}, {"id": "1101", "question": "В какой из этих стран суахили не является одним из официальных языков?", "answers": "Мозамбик, Кения, Танзания, Уганда"}, {"id": "1102", "question": "Вождем антиримского восстания каких племен был Верцингеториг?", "answers": "Галлов, Иберов, Этрусков, Даков"}, {"id": "1103", "question": "Какой город - конечный пункт маршрута фирменного поезда \"Россия\", отправляющегося из Москвы?", "answers": "Владивосток, Киев, Санкт-Петербург, Ярославль"}, {"id": "1104", "question": "В какой цвет традиционно окрашены венецианские гондолы?", "answers": "чёрный, белый, зелёный, голубой"}, {"id": "1105", "question": "Как называют приходского католического священника?", "answers": "Кюре, Легат, Пастор, Викарий"}, {"id": "1106", "question": "Кто из названных теоретиков впервые чётко размежевал политику и мораль?", "answers": "Н.Макиавелли, Аристотель, Ж.Боден, К.Маркс"}, {"id": "1107", "question": "Какой из знаменитых концертных залов находится в Лондоне?", "answers": "Альберт-холл, Карнеги-холл, Олимпия, Медисон-сквер-гарден"}, {"id": "1108", "question": "Кого или что ненавидит мизантроп?", "answers": "людей, деньги, войну, животных"}, {"id": "1109", "question": "От кого Суворов освободил Италию?", "answers": "Французов, Испанцев, Австрийцев, Германцев"}, {"id": "1110", "question": "Кто написал музыку к песне \"Подмосковные вечера\"?", "answers": "Соловьев-Седой, Шаинский, Дунаевский, Тухманов"}, {"id": "1111", "question": "Какой танец начинается с хоровода, продолжается \"воротцами\" и заканчивается призывом: \"Дамы, налево!\"?", "answers": "мазурка, котильон, венский вальс, па-де-грас"}, {"id": "1112", "question": "Сколько белых полосок на воротнике матроса российского флота?", "answers": "Три, Четыре, Две, Одна"}, {"id": "1113", "question": "Рядом с каким населённым пунктом России стоит обелиск с надписью \"Полюс холода\"?", "answers": "Оймякон, Норильск, Салехард, Анадырь"}, {"id": "1114", "question": "Когда герой романа \"Вокруг света за 80 дней\" Ф.Фогг вернулся в Лондон, выехав из него 2 октября?", "answers": "20 декабря, 19 декабря, 21 декабря, 22 декабря"}, {"id": "1115", "question": "Национальным головным убором какой страны является панама?", "answers": "Эквадор, Панама, Мексика, Испания"}, {"id": "1116", "question": "В чьей лаборатории много лет работал наш великий физик П.Л.Капица?", "answers": "Э.Резерфорда, А.Эйнштейна, Н.Бора, М.Планка"}, {"id": "1117", "question": "Кто организовал зарубежные \"русские сезоны\", прославившие в начале XX века русский балет?", "answers": "Дягилев, Мамонтов, Нижинский, Фокин"}, {"id": "1118", "question": "Какое из транспортных колец Москвы не замкнуто?", "answers": "Бульварное, Садовое, МКАД, Третье"}, {"id": "1119", "question": "Где проходил ЧМ по футболу в 1986 году?", "answers": "Мексика, Бразилия, США, Италия"}, {"id": "1120", "question": "Где находится самая маленькая мышца человеческого тела?", "answers": "В ухе, В мизинце, В глазу, В языке"}, {"id": "1121", "question": "Какая страна запустила первую межпланетную космическую станцию к Венере?", "answers": "СССР, США, Япония, Англия"}, {"id": "1122", "question": "С какой попытки Ю.Деточкину удалось угнать машину Д.Семицветова в к/ф \"Берегись автомобиля\"?", "answers": "С третьей, С первой, С четвёртой, Со второй"}, {"id": "1123", "question": "В какой части света находится наибольшее количество стран?", "answers": "Африка, Америка, Азия, Европа"}, {"id": "1124", "question": "Какова примерная длина Панамского канала?", "answers": "82 км., 42 км., 64 км., 124 км"}, {"id": "1125", "question": "Долгое время лидером фовизма являлся живописец Анри Матисс. От какого слова произошло название этого течения?", "answers": "Хищник, Агрессор, Волк, Бандит"}, {"id": "1126", "question": "Какие овощи 31 октября 2002 года американец Стивен Кларк целый час резал в прямом эфире и попал в Книгу Гиннесса?", "answers": "тыквы, картофель, спаржу, помидоры"}, {"id": "1127", "question": "Какое второе название травянистого растения анемона?", "answers": "ветреница, прелестница, проказница, девственница"}, {"id": "1128", "question": "Какие части Антарктики были названы именами Фильхнера, Ларсена и Шеклтона?", "answers": "Ледники., Горы, Острова, Научные станции"}, {"id": "1129", "question": "Рыба, которая мечет икру только в Саргассовом море.", "answers": "Угорь, Камбала, Морской окунь, Морская колюшка"}, {"id": "1130", "question": "Сколько полос было на первом флаге США?", "answers": "13, 9, 11, 15"}, {"id": "1131", "question": "Какой стране принадлежит остров Эльба-место ссылки Наполеона?", "answers": "Италия, Великобритания, Франция, Греция"}, {"id": "1132", "question": "Какой газ обнаружен сначала на Солнце, и лишь через четверть века - на Земле?", "answers": "Гелий, Неон, Водород, Аргон"}, {"id": "1133", "question": "Какое министерство возглавлял Пётр Столыпин, когда стал председателем Совета министров Российской империи?", "answers": "Министерство внутренних дел, Министерство финансов, Военное министерство, Министерство путей сообщения"}, {"id": "1134", "question": "Кто подсказал Дени Папену конструкцию паровой машины?", "answers": "Готфрид Лейбниц, Исаак Ньютон, Христиан Гюйгенс, Иоганн Бернулли"}, {"id": "1135", "question": "Какая фигура была предметом задач, из которых исторически сложилась тригонометрия?", "answers": "Треугольник, Квадрат, Эллипс, Круг"}, {"id": "1136", "question": "Какой из этих архитектурных памятников Санкт-Петербурга построен Огюстом Монферраном?", "answers": "Исаакиевский собор, Адмиралтейство, Смольный институт, Казанский собор"}, {"id": "1137", "question": "Чьи пьесы по заявлению Льва Толстого, были \"еще хуже\", чем у Шекспира?", "answers": "Чехова, Лермонтова, Горького, Островского"}, {"id": "1138", "question": "Какая военная операция Александра Суворова была увековечена в его графском титуле?", "answers": "Бой на реке Рымник, Переход через Альпы, Взятие Измаила, Битва при Фокшанах"}, {"id": "1139", "question": "Сколько стоило (в рублях) новое платье кошки из \"Кошкиного дома\" С. Я. Маршака?", "answers": "Тысячу, Ровно сто, Двадцать пять, Целых пять"}, {"id": "1140", "question": "Кто в 1943 году победил в конкурсе юных талантов на ярмарке штатов Алабама и Миссисипи?", "answers": "Элвис Пресли, Мик Джаггер, Боб Дилан, Элтон Джон"}, {"id": "1141", "question": "Какой из этих соколов - самый маленький?", "answers": "Чеглок, Сапсан, Балобан, Кречет"}, {"id": "1142", "question": "В какой стране находится национальный парк Банф?", "answers": "Канада, Австралия, Швеция, Швейцария"}, {"id": "1143", "question": "Как Урфин Джюс называл своих деревянных солдат?", "answers": "дуболомы, соснопилы, частоколы, долбоклюи"}, {"id": "1144", "question": "Что стало символом навязчивого гостеприимства?", "answers": "Демьянова уха, Филькина грамота, Федорино горе, Тришкин кафтан"}, {"id": "1145", "question": "Какие войска в дореволюционной России назывались \"инфантерией\"?", "answers": "Пехота, Кавалерия, Флот, Артиллерия"}, {"id": "1146", "question": "Какое почетно-торжественное название получила Москва в начале 18-го века, после переноса столицы России в Санкт-Петербург?", "answers": "Первопрестольная, Столица православия, Златоглавая, Третий Рим"}, {"id": "1147", "question": "Как домочадцы Чехова прозвали мангуста, привезённого писателем с Цейлона?", "answers": "Сволочь, Дурачок, Скотина, Гад"}, {"id": "1148", "question": "В каком городе проводятся ежегодные музыкальные фестивали имени Моцарта?", "answers": "Зальцбург, Брюссель, Эдинбург, Дрезден"}, {"id": "1149", "question": "Какие моря соединяет пролив Дарданеллы?", "answers": "Эгейское с Мраморным, Мраморное с Черным, Эгейское с Черным, Эгейское со Средиземным"}, {"id": "1150", "question": "Как звали госпожу Бовари?", "answers": "Эмма, Жанна, Элиза, Луиза"}, {"id": "1151", "question": "Картина какого из этих художников была продана на аукционе в наше время за самую высокую цену?", "answers": "Ван Гог, Рубенс, Рембрандт, Ренуар"}, {"id": "1152", "question": "Как назывались полководцы Александра Македонского, боровшиеся за власть после его смерти?", "answers": "Диадохи, Сатрапы, Апологеты, Эпигоны"}, {"id": "1153", "question": "Шестнадцать вулканических островов в восточной части Тихого океана называются Галапагосскими. Как это слово переводится с испанского?", "answers": "Черепашьи, Лисьи, Верблюжьи, Заячьи"}, {"id": "1154", "question": "Что такое портшез?", "answers": "Вид паланкина, Кожаное кресло, Женское портмоне, Открытая легкая повозка"}, {"id": "1155", "question": "Что обозначает название знаменитой московской улицы \"Арбат\"?", "answers": "Пригородный, Проезжий, Центральный, Западный"}, {"id": "1156", "question": "Море, на котором стоит порт Владивосток.", "answers": "Японское, Баренцево, Мраморное, Лаптевых"}, {"id": "1157", "question": "На каком самосвале возил по Москве шофёр Хачикян лётчика Мизандари в фильме «Мимино»?", "answers": "КрАЗ, КамАЗ, БелАЗ, МАЗ"}, {"id": "1158", "question": "Какая богиня в римской мифологии соответствует греческой Деметре?", "answers": "Церера, Диана, Юнона, Веста"}, {"id": "1159", "question": "В каком городе Тамерлан основал столицу своего государства?", "answers": "Самарканд, Бухара, Коканд, Ташкент"}, {"id": "1160", "question": "Какое русское слово подарило имя персонажу киноэпопеи «Звёздные войны» Чубакке?", "answers": "собака, чувак, чубак, чуб"}, {"id": "1161", "question": "В какой области находится город Миргород?", "answers": "Полтавская, Киевская, Львовская, Луганская"}, {"id": "1162", "question": "Какую реку называют \"жёлтой рекой\"?", "answers": "Хуанхэ, Амур, Меконг, Янцзы"}, {"id": "1163", "question": "Кого ударил головой Зинедин Зидан в финале чемпионата мира по футболу 2006?", "answers": "Матерацци, Рауля, Рональдинио, Терри"}, {"id": "1164", "question": "Кто из этих композиторов -автор оперы \"Русалка\"?", "answers": "Даргомыжский, Чайковский, Римский-Корсаков, Мусоргский"}, {"id": "1165", "question": "Какой поэт добровольно провёл целую ночь в одной из венецианских тюрем?", "answers": "Байрон, Гёте, Бодлер, Шиллер"}, {"id": "1166", "question": "В каком году свершилась Великая Октябрьская Социалистическая революция?", "answers": "Змеи, Лошади, Обезьяны, Тигра"}, {"id": "1167", "question": "Как звали одного из сподвижников Петра I, генерала и контр-адмирала Гордона, шотландца по происхождению?", "answers": "Патрик, Чарльз, Джордж, Ричард"}, {"id": "1168", "question": "Кого убил Геракл, совершая свой первый подвиг?", "answers": "немейского льва, критского быка, керинейскую лань, лернейскую гидру"}, {"id": "1169", "question": "Кто из перечисленных купцов основал известную на всю Москву булочную?", "answers": "Филлипов, Путилов, Елисеев, Сытин"}, {"id": "1170", "question": "В какой прыжковой дисциплине выступал олимпийский чемпион Виктор Санеев?", "answers": "Тройной прыжок, Прыжки с шестом, Прыжки в высоту, Прыжки в длину"}, {"id": "1171", "question": "Какой элемент таблицы Менделеева имеет латинское название \"аурум\"?", "answers": "Золото, Серебро, Платина, Ртуть"}, {"id": "1172", "question": "Какие широты Южного полушария называют \"ревущими\"?", "answers": "Сороковые, Тридцатые, Пятидесятые, Нулевые"}, {"id": "1173", "question": "Что, по мнению Наполеона, \"каждый солдат носит в своем ранце\"?", "answers": "Маршальский жезл, Капитанскую фуражку, Сменную обувь, Генеральский лампас"}, {"id": "1174", "question": "Кто был матерью Ивана Грозного?", "answers": "Елена Глинская, Соломония Сабурова, Софья Палеолог, Анастасия Романова"}, {"id": "1175", "question": "Какое приблизительно, в миллионах км, среднее расстояние от Марса до Солнца?", "answers": "228, 263, 205, 170"}, {"id": "1176", "question": "Что такое демантоид?", "answers": "Драгоценный камень, Вид метеорита, Вид динозавра, Вид кривой вращения"}, {"id": "1177", "question": "Как называется глава Российской Академии Наук?", "answers": "Президент, Академик-секретарь, Премьер, Спикер"}, {"id": "1178", "question": "Кто основал государство Золотая Орда?", "answers": "Батый, Мамай, Чингисхан, Тамерлан"}, {"id": "1179", "question": "Назовите фамилию одного из автогонщиков &quot;Формулы-1&quot;", "answers": "Сало, Лярд, Масло, Ойл"}, {"id": "1180", "question": "Основателем королевской или княжеской династии какой страны стал бывший маршал Франции?", "answers": "Швеции, Андорры, Бельгии, Монако"}, {"id": "1181", "question": "Какое звание было у российского полярного исследователя Семена Ивановича Челюскина?", "answers": "Капитан 3-го ранга, Капитан-командор, Капитан 1-го ранга, Контр-адмирал"}, {"id": "1182", "question": "Где находится Венеция?", "answers": "На северо-востоке Италии, На северо-западе Италии, На западе Италии, На юге Италии"}, {"id": "1183", "question": "Где погиб знаменитый путешественник Фернан Магеллан?", "answers": "На Филиппинских островах, На островах Зеленого Мыса, На островах Фиджи, На Кокосовых островах"}, {"id": "1184", "question": "Что представляет собой нимб, если перевести это слово с латыни?", "answers": "облако, сияние, круг, свет"}, {"id": "1185", "question": "Что измеряют анемометром метеорологи?", "answers": "скорость ветра, атмосферное давление, влажность воздуха, количество осадков"}, {"id": "1186", "question": "Отдел сердца из которого кровь идет по большому кругу кровообращения?", "answers": "Л. Желудочек, Л. Предсердие, П. Желудочек, П. Предсердие"}, {"id": "1187", "question": "\"Прародителем\" какого музыкального инструмента была свирель?", "answers": "Гобой, Туба, Саксофон, Тромбон"}, {"id": "1188", "question": "Каким видом спорта профессионально занимался известный тенор Зураб Соткилава?", "answers": "Футбол, Хоккей, Теннис, Баскетбол"}, {"id": "1189", "question": "Кто произнес историческую фразу \"Париж стоит обедни\"?", "answers": "Генрих IV, Карл IX, Людовик XVI, Наполеон Бонапарт"}, {"id": "1190", "question": "Кто из этих художников-экспрессионистов был гражданином Австрии?", "answers": "О. Кокошка, Э. Нольде, П. Клее, Ф. Марк"}, {"id": "1191", "question": "Чему в древнерусском счете была равна тьма тем, т.е. тьма, возведенная в квадрат?", "answers": "Колоде, Легиону, Ворону, 10 легионам"}, {"id": "1192", "question": "Какой из этих книжных злодеев становился добрее после многократного чихания?", "answers": "Карабас Барабас, Бармалей, Джон Сильвер, Синьор Помидор"}, {"id": "1193", "question": "В фильмах какого режиссёра герои часто поют песню «На речке, на речке»?", "answers": "Георгия Данелии, Леонида Гайдая, Эльдара Рязанова, Марка Захарова"}, {"id": "1194", "question": "Какими словами завершается гимн Российской Федерации?", "answers": "\"Мы гордимся тобой!\", \"Славься отечество!\", \"Так будет всегда.\", \"Союз вековой.\""}, {"id": "1195", "question": "Из-за чего одну из разновидностей гармошки назвали черепашкой?", "answers": "делали в Череповце, кнопки из панциря черепахи, её конструктор - Черепанов, на эмблеме изображён череп"}, {"id": "1196", "question": "Кто из этих композиторов считается родоначальником оперетты?", "answers": "Оффенбах, Штраус, Кальман, Легар"}, {"id": "1197", "question": "Кем Аполлону приходилась Артемида?", "answers": "Сестра, Мать, Жена, Сводная сестра"}, {"id": "1198", "question": "Согласно завещанию какого автора его знакомым вместе с извещением о смерти вручались его книги?", "answers": "И. А. Крылов, В. А. Жуковский, Г. Р. Державин, М. В. Ломоносов"}, {"id": "1199", "question": "Что подвешивает теннисист, посылая мяч на сторону соперника по высокой траектории?", "answers": "свечу, подсвечник, бра, канделябр"}, {"id": "1200", "question": "Какой титул носил английский поэт Джордж Байрон?", "answers": "Лорд, Виконт, Граф, Герцог"}, {"id": "1201", "question": "Какой альбом группа «Пинк Флойд» записала в 1979 году?", "answers": "«Стена», «Потолок», «Пол», «Окно»"}, {"id": "1202", "question": "Как фамилия главного героя в \"Женитьбе\" Гоголя?", "answers": "Подколесин, Хлестаков, Швохнев, Ихарев"}, {"id": "1203", "question": ": В какой из этих стран один из официальных языков соответствует названию страны?", "answers": "Люксембург, Швейцария, Лихтенштейн, Андорра"}, {"id": "1204", "question": "Какой рассказ написал Лев Толстой?", "answers": "\"После бала\", \"После бани\", \"После бара\", \"Возле бака\""}, {"id": "1205", "question": "Какие летательные аппараты конструировал Отто Лилиенталь?", "answers": "Планеры, Вертолеты, Дирижабли, Аэростаты"}, {"id": "1206", "question": "Какое из этих произведений написал Томас Майн Рид?", "answers": "\"Белый вождь\", \"Последний из могикан\", \"Вождь краснокожих\", \"Зверобой\""}, {"id": "1207", "question": "В какой республике СССР родилась певица Анна Герман?", "answers": "Узбекской, Казахской, Молдавской, Армянской"}, {"id": "1208", "question": "Какой французский актёр участвовал в антифашистской борьбе?", "answers": "Шарль Азнавур, Жан Поль Бельмондо, Жан Маре, Луи де Фюнес"}, {"id": "1209", "question": "Где родилась певица Шакира?", "answers": "В Колумбии, В Венесуэле, В Эквадоре, В Боливии"}, {"id": "1210", "question": "Назовите самый большой по населению город Австралии", "answers": "Сидней, Мельбурн, Канберра, Аделаида"}, {"id": "1211", "question": "Кого больше всего боялись в России немецкие солдаты во время Второй мировой войны?", "answers": "Партизан, Рокеров, Диггеров, Скаутов"}, {"id": "1212", "question": "В каком регионе России находится город Майкоп?", "answers": "Адыгея, Дагестан, Краснодарский край, Кабардино-Балкария"}, {"id": "1213", "question": "К какому царству живой природы относятся кораллы?", "answers": "Животные, Растения, Грибы, Простейшие"}, {"id": "1214", "question": "В честь деревни какой страны назван элемент Sr?", "answers": "Шотландия, Швеция, Швейцария, Шри-Ланка"}, {"id": "1215", "question": "Какой танец врачи некогда рекомендовали как средство от судорог?", "answers": "тарантеллу, пасадобль, мазурку, кадриль"}, {"id": "1216", "question": "Название какой единицы времени произошло от латинского слова \"маленький\"?", "answers": "Минута, Секунда, Час, Сутки"}, {"id": "1217", "question": "Какой город в мае 1941 года был главной базой Краснознамённого Балтийского флота?", "answers": "Таллин, Кронштадт, Клайпеда, Ленинград"}, {"id": "1218", "question": "Какой из инструменов имеет порожек, подставку и пуговку?", "answers": "Виолончель, Фагот, Бас-барабан, Корнет"}, {"id": "1219", "question": "На территории какого штата США в июле 1945 г. было произведено первое в истории испытание атомного оружия?", "answers": "Нью-Мехико, Аризона, Невада, Техас"}, {"id": "1220", "question": "В какой из этих стран глаголица существовала до конца 18-го века?", "answers": "Хорватия, Сербия, Болгария, Моравия"}, {"id": "1221", "question": "От какого древне-скандинавского слова произошло имя Ольга?", "answers": "Святая, Дружная, Мирная, Сильная"}, {"id": "1222", "question": "В Германии до середины XVI века год начинался…", "answers": "25 декабря, 27 декабря, 31 декабря, 3 января"}, {"id": "1223", "question": "При недостатке какого витамина возникает болезнь \"рахит\"?", "answers": "D, C, B, A"}, {"id": "1224", "question": "Что представляет собой \"Большой треугольник\", найденный в 1842 году на Урале?", "answers": "золотой самородок, малахит, изумруд, алмаз"}, {"id": "1225", "question": "Какую оперу поставил на сцене лондонского Ковент-Гардена Андрей Тарковский?", "answers": "Борис Годунов, Пиковая дама, Евгений Онегин, Иван Сусанин"}, {"id": "1226", "question": "К какой группе инструментов относится старинный русский музыкальный инструмент гудок?", "answers": "К струнным смычковым, К ударным, К духовым, К струнным щипковым"}, {"id": "1227", "question": "Кем приходился Прометей Пандоре?", "answers": "Деверем, Свояком, Свекром, Зятем"}, {"id": "1228", "question": "Какая из разновидностей одежды названа по имени реального человека?", "answers": "галифе, бриджи, джинсы, пуловер"}, {"id": "1229", "question": "Что, по современным данным, находится в центре нашей Галактики?", "answers": "Черная дыра, Квазар, Пульсар, Белый карлик"}, {"id": "1230", "question": "Какое название дали викинги открытой ими около 1000 года части побережья Северной Америки?", "answers": "Винланд, Вестланд, Грунланд, Норланд"}, {"id": "1231", "question": "Что по своей собственной инициативе провёл в Сахалине Чехов?", "answers": "перепись населения, выставку ездовых собак, набор в театральную труппу, врачебный осмотр охотников"}, {"id": "1232", "question": "Какое из этиx животныx не принадлежит к семейству волчьиx?", "answers": "Енот, Лисица, Песец, Шакал"}, {"id": "1233", "question": "Кто из этих правителей не был потомком Чингисхана?", "answers": "Мамай, Джучи, Узбек, Батый"}, {"id": "1234", "question": "Где состоялся чемпионат мира по хоккею в 2000 году?", "answers": "Россия, Швеция, Чехия, Норвегия"}, {"id": "1235", "question": "Какой американский президент награждён советским орденом \"Победа\"?", "answers": "Д.Эйзенхауэр, Ф.Рузвельт, Г.Трумэн, Р.Никсон"}, {"id": "1236", "question": "Какая награда вручается вместе с присвоением звания Героя России?", "answers": "Медаль \"Золотая Звезда\", Медаль \"За отвагу\", Орден мужества, Орден Суворова"}, {"id": "1237", "question": "Когда родился Моцарт?", "answers": "27 января 1756 г., 24 января 1762 г., 9 февраля 1760 г., 5 января 1758 г."}, {"id": "1238", "question": "Какого элемента больше всего в составе Солнца?", "answers": "Водород, Гелий, Углерод, Литий"}, {"id": "1239", "question": "Какой город архитектор Оскар Нимейер возвел ''на пустом месте''?", "answers": "Бразилия, Мехико, Валетта, Детройт"}, {"id": "1240", "question": "Смесью каких кислот является \"царская водка\"?", "answers": "Соляной и азотной, Соляной и азотной, Азотной и серной, Соляной и серной"}, {"id": "1241", "question": "Кто из знаменитых хоккеистов сборной СССР являлся игроком \"Спартака\"?", "answers": "Вячеслав Старшинов, Валерий Харламов, Владимир Лутченко, Борис Михайлов"}, {"id": "1242", "question": "Название какого насекомого носит известный гранатомет?", "answers": "Муxа, Пчела, Оса, Комар"}, {"id": "1243", "question": "Какой из этих фильмов создал не Феллини?", "answers": "Рим в 11 часов, Амаркорд, Дорога, Сладкая жизнь"}, {"id": "1244", "question": "Сколько мужиков в поэме Некрасова отправилось выяснять, кому на Руси жить хорошо?", "answers": "7, 8, 9, 6"}, {"id": "1245", "question": "Кандиль - это сорт каких фруктов?", "answers": "Яблоки, Груши, Сливы, Абрикосы"}, {"id": "1246", "question": "Основатель какой компании придумал фразу \"Клиент никогда не бывает неправ\"?", "answers": "Ритц, Старбакс, Вол-март, Тиффани"}, {"id": "1247", "question": "Какие грибы считаются самыми дорогими в мире?", "answers": "трюфели, шампиньоны, белые, каштановые"}, {"id": "1248", "question": "В какой области советские учёные наибольшее число раз удостаивались Нобелевской премии?", "answers": "Физика, Химия, Экономика, Медицина"}, {"id": "1249", "question": "Какое слово образовано от начальных слов песни \"Прелестная Катарина\"?", "answers": "шарманка, шансон, шлягер, шарабан"}, {"id": "1250", "question": "Звезда какого класса наиболее горячая?", "answers": "О, А, F, G"}, {"id": "1251", "question": "Какой препарат не относится к снотворным средствам?", "answers": "Азафен, Барбитал, Реладорм, Эстимал"}, {"id": "1252", "question": "День какого цветка отмечают французы 1 мая?", "answers": "ландыш, подснежник, крокус, гиацинт"}, {"id": "1253", "question": "Какая страна первой ввела христианство как государственную религию?", "answers": "Армения, Византия, Грузия, Греция"}, {"id": "1254", "question": "В каком органе человека есть водопровод?", "answers": "мозг, сердце, печень, почки"}, {"id": "1255", "question": "Кто из этих писателей - авторов книг для детей стал лауреатом Нобелевской премии?", "answers": "Сельма Лагерлёф, Астрид Линдгрен, Джанни Родари, Амос Тутуола"}, {"id": "1256", "question": "Из произведения какого русского писателя мы знаем о «воплях» Видоплясова?", "answers": "Достоевский, Толстой, Пушкин, Чехов"}, {"id": "1257", "question": "Как настоящее имя Джека Лондона?", "answers": "Джон Гриффит, Джон Лонгфелд, Джон Иглтон, Джон Шеффилд"}, {"id": "1258", "question": "Синус какого угла равен одной второй?", "answers": "30 градусов, 45 градусов, 60 градусов, 120 градусов"}, {"id": "1259", "question": "Какого цвета не было на императорским флаге Романовых?", "answers": "Красный, Золотой, Белый, Чёрный"}, {"id": "1260", "question": "В какой стране есть наследственный дворянский титул баронет?", "answers": "Англия, Франция, Испания, Австрия"}, {"id": "1261", "question": "Чьё произведение стало основой современного гимна Австрии?", "answers": "Моцарт, Шуман, Шуберт, Штраус"}, {"id": "1262", "question": "Какой из этих штатов называют \"Гранитный\"?", "answers": "Нью-Гэмпшир, Вермонт, Меэн, Массачусетс"}, {"id": "1263", "question": "Что такое пестрядь?", "answers": "Ткань, Рыба, Птица, Одежда"}, {"id": "1264", "question": "Какие фигуры носили на петлицах комбриги и комдивы 30-х годов?", "answers": "Ромбы, Кубики, Треугольники, Шпалы"}, {"id": "1265", "question": "Кем по профессии был отец Леонардо да Винчи?", "answers": "Нотариусом, Врачом, Архитектором, Купцом"}, {"id": "1266", "question": "В каком регионе России находится город Саров?", "answers": "Нижегородская обл., Самарская обл., Краснодарский край, Ставропольский край"}, {"id": "1267", "question": "Какая из этих ягод дала название семейству растений?", "answers": "Брусника, Клюква, Черника, Голубика"}, {"id": "1268", "question": "Как называют лишенных творческой самостоятельности последователей какого-нибудь направления в искусстве, литературе, науке и т.д.?", "answers": "Эпигоны, Апологеты, Филистеры, Листригоны"}, {"id": "1269", "question": "Как зовут главную героиню драмы М.Ю.Лермонтова \"Маскарад\"?", "answers": "Нина, Анна, Лиза, Вера"}, {"id": "1270", "question": "Как называется однобортный короткий сюртук с закругленными полами?", "answers": "Визитка, Смокинг, Кардиган, Толстовка"}, {"id": "1271", "question": "Какой стране принадлежит архипелаг Бокас-дель-Торо, на котором проходят съемки \"Последнего героя\"?", "answers": "Панама, Куба, Гондурас, Эквадор"}, {"id": "1272", "question": "Кто из этих актёров в т/ф М.Швейцера \"Маленькие трагедии\" сыграл не две, а лишь одну роль?", "answers": "Валерий Золотухин, Леонид Куравлёв, Ивар Калныньш, Иннокентий Смоктуновский"}, {"id": "1273", "question": "В какой области Нобелевская премия самая \"весомая\" в денежном выражении?", "answers": "Ни в какой, Литература, Химия, Физика"}, {"id": "1274", "question": "Сколько струн у виолончели?", "answers": "4, 3, 2, 5"}, {"id": "1275", "question": "Какое из этих животных относится к газелям?", "answers": "Джейран, Кабарга, Сайгак, Серна"}, {"id": "1276", "question": "Тестем А.А.Блока был?", "answers": "Менделеев, Павлов, Толстой, Эйнштейн"}, {"id": "1277", "question": "Какую форму имеет эмблема службы национальных парков США?", "answers": "Наконечника стрелы, Орла, Горы, Сосны"}, {"id": "1278", "question": "Через какую из этих стран проходит Гринвичский меридиан?", "answers": "Испания, Португалия, Германия, Польша"}, {"id": "1279", "question": "Какая война началась первого сентября и завершилась через несколько лет второго сентября?", "answers": "Вторая мировая, Русско-японская, Первая мировая, Советско-финляндская"}, {"id": "1280", "question": "Как называется узел металлорежущего станка, изменяющий скорость подачи?", "answers": "гитара, тромбон, контрабас, орган"}, {"id": "1281", "question": "При каком Папе Римском был провозглашен догмат о папской непогрешимости?", "answers": "Пий IX, Адриан VI, Александр VII, Бенедикт IV"}, {"id": "1282", "question": "В каком из этих регионов находится второй (1-й - в Якутии) полюс холода Северного полушария?", "answers": "Гренландия, Шпицберген, Сев.-Зап. Канада, Аляска"}, {"id": "1283", "question": "Какой сплав состоит в основном из меди и цинка?", "answers": "латунь, бронза, чугун, мельхиор"}, {"id": "1284", "question": "Страна, отделенная от Испании Пиренейским хребтом.", "answers": "Франция, Италия, Португалия, Великобритания"}, {"id": "1285", "question": "Что назначает футбольный судья, подняв руку вверх?", "answers": "свободный удар, пенальти, штрафной удар, угловой удар"}, {"id": "1286", "question": "Кто из этих живописцев возглавлял в 1940 году неудавшееся покушение на Льва Троцкого?", "answers": "Давид Сикейрос, Морис Вламинк, Рауль Дюфи, Казимир Малевич"}, {"id": "1287", "question": "На каком пароходе Лев Троцкий навсегда покинул Советский Союз?", "answers": "«Ильич», «Владимир», «Ленин», «Сталин»"}, {"id": "1288", "question": "Сколько раз московский Спартак становился чемпионом России?", "answers": "9, 10, 5, 12"}, {"id": "1289", "question": "Какая гора - наивысшая точка Кавказа?", "answers": "Эльбрус, Дыхтау, Шхара, Казбек"}, {"id": "1290", "question": "Какой из этих актёров не отмечен именной звездой на знаменитой Аллее Славы Голливуда?", "answers": "Клинт Иствуд, Брюс Уиллис, Джек Николсон, Харрисон Форд"}, {"id": "1291", "question": "Какой из этих храмов Московского Кремля был расписан Андреем Рублёвым?", "answers": "Благовещенский Собор, Успенский Собор, Архангельский Собор, Церковь Ризоположения"}, {"id": "1292", "question": "Какая денежная единица обращалась в Португалии до введения Евро в 2002 году?", "answers": "Эскудо, Динар, Драхма, Крона"}, {"id": "1293", "question": "Кто был признан тренерами команд высшей лиги лучшим игроком чемпионата России по футболу 2000г.?", "answers": "Титов, Лоськов, Бузникин, Тихонов"}, {"id": "1294", "question": "Как в кириллице называлась буква Р?", "answers": "Рцы, Рек, Ровно, Руце"}, {"id": "1295", "question": "Какому композитору принадлежит заслуга разработке додекафонии (12-тоновая техника)?", "answers": "Арнольд Шёнберг, Антон Веберн, Игорь Стравинский, Альбан Берг"}, {"id": "1296", "question": "Кто выиграл Чемпионат Мира по футболу 2010?", "answers": "Испания, Германия, Голландия, Уругвай"}, {"id": "1297", "question": "Кто из этих актеров не работал в театре \"Современник\"?", "answers": "Басилашвили, Даль, Табаков, Ефремов"}, {"id": "1298", "question": "Кто из этих декабристов был лицейским товарищем А.С. Пушкина?", "answers": "Кюхельбекер, Рылеев, Трубецкой, Анненков"}, {"id": "1299", "question": "Кто написал музыку для песни группы Любэ \"Комбат\"?", "answers": "Матвиенко, Богословский, Богословский, Шаганов"}, {"id": "1300", "question": "Где наименование столицы не совпадает с названием государства?", "answers": "Кения, Тунис, Алжир, Сингапур"}, {"id": "1301", "question": "Какое слово можно зашифровать в ребусе в виде двух нот?", "answers": "Фасоль, Огурец, Помидор, Дыня"}, {"id": "1302", "question": "Как называется один из фильмов с участием Тома Круза?", "answers": "«Миссия невыполнима», «Мечта неосуществима», «Любовь невыносима», «Жизнь нереальна»"}, {"id": "1303", "question": "Какие надзиратели в царской России следили за порядком?", "answers": "Квартальные, Месячные, Недельные, Дневные"}, {"id": "1304", "question": "Чем по примеру актрисы Джейн Фонды стали заниматься многие женщины?", "answers": "Аэробикой, Плаванием, Футболом, Стрельбой из лука"}, {"id": "1305", "question": "На печать какого из этих произведений Л.Толстого понадобится наибольшее количество бумаги?", "answers": "«Война и мир», «Анна Каренина», «Детство», «Воскресение»"}, {"id": "1306", "question": "Какой запах у синильной кислоты?", "answers": "Миндаля, Айвы, Помидора, Арбуза"}, {"id": "1307", "question": "Что в 2006 году помешало М.Шумахеру взойти на пьедестал на Гран-при Бразилии?", "answers": "Прокол колеса, Дождь, Ветер, Плохой бензин"}, {"id": "1308", "question": "Как в к/ф «Девчата» называлось место, где по вечерам сидели парочками?", "answers": "Камчатка, Сахалин, Таймыр, Колыма"}, {"id": "1309", "question": "Какой паук строит подводные гнёзда?", "answers": "Серебрянка, Крестовик, Каракурт, Тарантул"}, {"id": "1310", "question": "Какое изображение на бирке товара предупреждает: «Беречь от влаги»?", "answers": "Зонтик, Подгузник, Ванна, Кран"}, {"id": "1311", "question": "Кто автор музыкальной фантазии «Карнавал животных»?", "answers": "Камиль Сен-Санс, Морис Равель, Игорь Стравинский, Джузеппе Верди"}, {"id": "1312", "question": "Что, согласно народной примете, имеется у счастливого человека?", "answers": "2 макушки, 12 пальцев, 4 глаза, 33 зуба"}, {"id": "1313", "question": "Какой танец исполняют под мелодию «Кумпарситы»?", "answers": "Танго, Вальс, Фокстрот, Чарлстон"}, {"id": "1314", "question": "Какая актриса никогда не удостаивалась премии «Оскар»?", "answers": "Мэрилин Монро, Одри Хелбёрн, Элизабет Тейлор, Вивьен Ли"}, {"id": "1315", "question": "Шорты какого цвета были на Зидане в финальном матче чемпионата мира по футболу 2006 года?", "answers": "Белого, Чёрного, Красного, Синего"}, {"id": "1316", "question": "Женой какого художника была русская балерина Ольга Хохлова?", "answers": "П. Пикассо, С. Дали, А. Модильяни, А. Матисса"}, {"id": "1317", "question": "Какая теннисистка левша, но играет правой рукой?", "answers": "Мария Шарапова, Елена Дементьева, Штеффм Граф, Мартина Хингис"}, {"id": "1318", "question": "Какую реку символизирует белая полоса на государственном флаге Австрии?", "answers": "Дунай, Рейн, Луару, По"}, {"id": "1319", "question": "На площадке какой игры есть специальное устройство отсчёта 24-х секунд?", "answers": "Баскетбол, Гандбол, Волейбол, Теннис"}, {"id": "1320", "question": "На гербе какого города изображён верблюд?", "answers": "Челябинск, Ярославль, Кострома, Саратов"}, {"id": "1321", "question": "Что делает растение росянка?", "answers": "Питается насекомыми, Охотится за садовником, Ловит рыбку, Захватывает оранжерею"}, {"id": "1322", "question": "Столица какого государства находится на юге Апшеронского полуострова?", "answers": "Азербайджана, Армении, Грузии, Казахстана"}, {"id": "1323", "question": "Что в переводе с французского означает слово «жалюзи»?", "answers": "Ревность, Любовь, Старость, Нежность"}, {"id": "1324", "question": "Где Юлия Цезаря настигли ножи заговорщиков?", "answers": "В сенате, На площади, Дома, На корабле"}, {"id": "1325", "question": "В каком фильме А. Тарковского главную женскую роль сыграла Маргарита Терехова?", "answers": "«Зеркало», «Солярис», «Сталкер», «Ностальгия»"}, {"id": "1326", "question": "В каком году была московская олимпиада?", "answers": "Обезьяны, Крысы, Дракона, Петуха"}, {"id": "1327", "question": "Какой президент США изображен на 20-ти долларовой купюре?", "answers": "Э.Джексон, Д.Вашингтон, А.Линкольн, Ф.Рузвельт"}, {"id": "1328", "question": "С какого числа начинается нумерация игроков в баскетболе?", "answers": "4, 3, 2, 1"}, {"id": "1329", "question": "Что Владимир Набоков завещал сделать с рукописью своего незавершённого романа «Лаура и её оригинал»?", "answers": "Сжечь, Перевести на английский, Подарить папе римскому, Издать в России"}, {"id": "1330", "question": "Отчество императора Николая II?", "answers": "Александрович, Николаевич, Иванович, Петрович"}, {"id": "1331", "question": "В какой стране многие годы бесчинствовала левацкая террористическая организация \"Сендеро Луминосо\"?", "answers": "Перу, Колумбия, Венесуэла, Боливия"}, {"id": "1332", "question": "В какой из этих стран в середине XX века была реставрирована монархия?", "answers": "Испания, Дания, Нидерланды, Швеция"}, {"id": "1333", "question": "Какое из этих произведений написано И. Бабелем?", "answers": "\"Закат\", \"День саранчи\", \"Ночь нежна\", \"Хмурое утро\""}, {"id": "1334", "question": "Как называется отрезок прямой, соединяющий две какие-либо точки окружности?", "answers": "Хорда, Сегмент, Медиана, Луч"}, {"id": "1335", "question": "Кто из этих великих философов был не англичанином?", "answers": "Э. Мах, У. Оккам, Дж. Локк, Т. Гоббс"}, {"id": "1336", "question": "Где в 6 в. до. н. э. возникли древнегреческие колонии Фасис и Диоскуриада?", "answers": "Западная Грузия, Берег Крыма, Таманский п-ов, Район Туапсе"}, {"id": "1337", "question": "Кто сказал: \"Какой русский не любит быстрой езды\"?", "answers": "Гоголь, Чехов, Булгаков, Циолковский"}, {"id": "1338", "question": "С какой из этих стран Россия граничит?", "answers": "Норвегия, Молдавия, Армения, Швеция"}, {"id": "1339", "question": "В каком городе проходит Открытый чемпионат Австралии по теннису?", "answers": "Мельбурн, Сидней, Канберра, Аделаида"}, {"id": "1340", "question": "Глава какой республики, помимо Венецианской, назывался до 18 в. ДОЖЕМ?", "answers": "Генуэзской, Неаполитанской, Сицилийской, Триестской"}, {"id": "1341", "question": "Какое соцветие имеет одуванчик?", "answers": "корзинка, початок, головка, зонтик"}, {"id": "1342", "question": "Какая посуда должна просвечивать в тонких местах?", "answers": "Фарфор, Фаянс, Майолика, Мельхиор"}, {"id": "1343", "question": "В каком из этих регионов побывал Робинзон Крузо в продолжении романа Д.Дефо?", "answers": "Сибирь, Северный полюс, Гренландия, Аляска"}, {"id": "1344", "question": "Какое растение существует на самом деле?", "answers": "лох индийский, лох греческий, лох русский, лох чилийский"}, {"id": "1345", "question": "Полуостров, отделенный от Африки Гибралтарским проливом.", "answers": "Пиренейский, Апенинский, Галлипольский, Балканский"}, {"id": "1346", "question": "Как звали орловского жеребца, памятник которому стоит у здания манежа 1-го Московского конного завода?", "answers": "Квадрат, Ромб, Круг, Овал"}, {"id": "1347", "question": "В какой стране течет река Оранжевая?", "answers": "ЮАР, Китай, Чад, Таиланд"}, {"id": "1348", "question": "Какое изобретение прославило фамилию фабриканта Джона Ундервуда?", "answers": "пишущая машинка, пулемёт, кофеварка, пылесос"}, {"id": "1349", "question": "Какая характерная особенность отличает экипировку вратаря «Челси» Петера Чеха?", "answers": "защитный шлем, тёмные очки, фиолетовые волосы, разноцветные бутсы"}, {"id": "1350", "question": "При создании какого мюзикла были использованы мелодии группы «Джипси Кингс»?", "answers": "«Зорро», «Ромео и Джульетта», «12 стульев», «Нотр-Дам де Пари»"}, {"id": "1351", "question": "Какая актриса прославилась с легкой руки режиссера Педро Альмодовара в фильме «Всё о моей матери»?", "answers": "Пенелопа Крус, Холли Берри, Сальма Хайек, Дженифер Лопес"}, {"id": "1352", "question": "Какой народной кухне принадлежит блюдо \"Сациви\"?", "answers": "грузинской, армянской, азербайджанской, адыгейской"}, {"id": "1353", "question": "Как называется самый большой по величине колокол на звоннице Ростовского Кремля?", "answers": "Сысой, Лебедь, Полиелей, Баран"}, {"id": "1354", "question": "У солдат какой страны юбка является частью парадной формы одежды?", "answers": "Греция, Италия, Турция, Египет"}, {"id": "1355", "question": "Кто из этих древнеримских богов и богинь не входил в Капитолийскую триаду важнейших богов, почитавшихся в Капитолийском храме?", "answers": "Марс, Юпитер, Минерва, Юнона"}, {"id": "1356", "question": "Какого преступника ловил следователь Подберёзовиков?", "answers": "Деточкина, Батона, Кирпича, Доцента"}, {"id": "1357", "question": "Какое из этих музыкальных произведений традиционно имеет размер 2/4?", "answers": "Марш, Мазурка, Вальс, Менуэт"}, {"id": "1358", "question": "Кем был Пересвет, дравшийся с татарином Челубеем перед началом Куликовской битвы?", "answers": "монахом, солеваром, купцом, охотником"}, {"id": "1359", "question": "В каком виде спорта проявил себя достойно Б.Н.Ельцин?", "answers": "Волейбол, Футбол, Хоккей, Баскетбол"}, {"id": "1360", "question": "В какой стране вы будете расплачиваться за покупки донгами?", "answers": "Вьетнам, Лаос, Таиланд, Индонезия"}, {"id": "1361", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак RA?", "answers": "Аргентина, Ботсвана, Китай, Парагвай"}, {"id": "1362", "question": "В каком заливе обновят свои ласты аквалангисты, купившие тур в Дубай?", "answers": "В Персидском, В Бенгальском, В Суэцком, В Бискайском"}, {"id": "1363", "question": "В каком виде спорта сборной России не удалось завоевать ни одной золотой медали на Олимпиаде-2000?", "answers": "Плавание, Легкая атлетика, Спортивная гимнастика, Бокс"}, {"id": "1364", "question": "Что такое или кто такой обапол?", "answers": "Пиломатериал, Гермафродит, Линолеум, Блиндаж"}, {"id": "1365", "question": "Кто такой Цимбалист?", "answers": "Американский скрипач, Телеведущий РТР, Поэт Израиля, Герой рассказа Бабеля"}, {"id": "1366", "question": "Какой цвет Элизабет Арден выбрала для входной двери в свой фирменный салон?", "answers": "Красный, Голубой, Зелёный, Серый"}, {"id": "1367", "question": "Как называются золотые монеты ЮАР, выпускаемые для коллекционеров и хранителей сбережений в золоте?", "answers": "Крюгерранды, Розенкрейцеры, Риксдалеры, Гульдстоллеры"}, {"id": "1368", "question": "Какая краска в банке, если на этикетке написано слово \"охра\"?", "answers": "жёлтая, синяя, зелёная, красная"}, {"id": "1369", "question": "В каком из этих фильмов снимался Юрий Никулин?", "answers": "«Девушка с гитарой», «Девушка с характером», «Девушка без адреса, «Девушка с маяка»"}, {"id": "1370", "question": "Как звали вождя индейцев, который в XIII веке боролся с английскими колонизаторами?", "answers": "Понтиак, Бьюик, Фиат, Жигули"}, {"id": "1371", "question": "Сколько шейных позвонков у жирафа?", "answers": "7, 5, 9, 11"}, {"id": "1372", "question": "Музыка какого композитора легла в основу гимна Европейского союза?", "answers": "Бетховена, Моцарта, Шопена, Шнитке"}, {"id": "1373", "question": "С какого дерева собирают фиги?", "answers": "Инжир, Мирт, Пальма, Бадьян"}, {"id": "1374", "question": "Что сейчас традиционно сопровождается закадровым смехом?", "answers": "Ситком, Блокбастер, Вестерн, Триллер"}, {"id": "1375", "question": "Что из перечисленного является запеканкой?", "answers": "Пудинг, Паэлья, Пунш, Плов"}, {"id": "1376", "question": "Какая певица вышла замуж за капитана футбольной команды «Зенит» Владислава Радимова?", "answers": "Татьяна Буланова, Маша Распутина, Наташа Королёва, Кристина Орбакайте"}, {"id": "1377", "question": "Что в Древнем Риме означало слово \"нобилитет\"?", "answers": "Родовая знать, Ругательство, Вид подати, Осадное орудие"}, {"id": "1378", "question": "Родина Колумба?", "answers": "Генуя, Барселона, Венеция, Рим"}, {"id": "1379", "question": "Какой химический элемент используется для получения рубинового стекла для звёзд московского Кремля?", "answers": "Селен, Кобальт, Железо, Никель"}, {"id": "1380", "question": "Какой объект на географических картах имеет название \"Мафия\"?", "answers": "Африканский остров в Индийском океане, Река в Филипинах, Гора в Андах, Город на острове Суматра"}, {"id": "1381", "question": "Какая золотая монета была впервые отчеканена при французском короле Людовике XIII?", "answers": "луидор, экю, дублон, пистоль"}, {"id": "1382", "question": "Под какую русскую песню исполняли один из своих танцев фигуристы Пахомова и Горшков?", "answers": "«Вдоль по Питерской», «Коробейники», «Камаринская», «Калинка»"}, {"id": "1383", "question": "Какое прозвище было у героини Любови Орловой в фильме «Волга-Волга»?", "answers": "Стрелка, Белка, Зайка, Рыбка"}, {"id": "1384", "question": "Каким словом назыывают захоронение в море отходов?", "answers": "Дампинг, Карго, Инкассо, Аутрайт"}, {"id": "1385", "question": "Музой какого кутюрье стала Майя Плисецкая?", "answers": "Пьер Карден, Кристиан Диор, Вячеслав Зайцев, Валентин Юдашкин"}, {"id": "1386", "question": "Как на Руси до XIV века назывался городской кремль?", "answers": "Детинец, Тепляк, Курень, Гульбище"}, {"id": "1387", "question": "Какое из этих зданий Санкт-Петербурга создал архитектор Джакомо Кваренги?", "answers": "Смольный институт, Русский музей, Адмиралтейство, Исаакиевский собор"}, {"id": "1388", "question": "Какая страна является родиной гандбола?", "answers": "Дания, Германия, Швеция, Англия"}, {"id": "1389", "question": "Какой из этих театров был создан позже других?", "answers": "Сатирикон, Современник, МХАТ, Большой"}, {"id": "1390", "question": "За что в 30-е годы 20 века Эми Джонсон прозвали «летающей звездой»?", "answers": "за авиаперелёт, за победу в прыжках, за цирковой номер, за одноимённую песню"}, {"id": "1391", "question": "Какого статуса своиx домов сумели добиться от властей англичане?", "answers": "Крепость, Замок, Цитадель, Блиндаж"}, {"id": "1392", "question": "Что связывает Наполеона Бонапарта с Корсикой?", "answers": "там родился, там провозглашён императором, туда был сослан, там похоронен"}, {"id": "1393", "question": "Какое из этих животных не изображено на гербе Соломоновых островов?", "answers": "Страус, Акула, Черепаха, Крокодил"}, {"id": "1394", "question": "Какая автомобильная компания прикупила автозаводы чешской \"Шкоды\"?", "answers": "\"Фольксваген\", \"Форд\", \"Фиат\", \"Мицубиси\""}, {"id": "1395", "question": "На стихи какого поэта Александр Барыкин написал песню «Букет»?", "answers": "Николай Рубцов, Евгений Евтушенко, Иосиф Уткин, Римма Казакова"}, {"id": "1396", "question": "Какая из этих фобий заключается в навязчивой боязни инфекций?", "answers": "Мезофобия, Панофобия, Иофобия, Канцерофобия"}, {"id": "1397", "question": "Назовите имя верного друга Ореста из греческой мифологии. В переносном смысле оно употребляется для характеристики лучшего друга", "answers": "Пилад, Энцелад, Патрокл, Аристид"}, {"id": "1398", "question": "Какое из этих национальных блюд, обычно готовят из говядины?", "answers": "Бастурма, Бешбармак, Люля-кебаб, Шурпа"}, {"id": "1399", "question": "Под каким мостом по легенде пролетел Чкалов?", "answers": "Троицкий, Дворцовый, Аничков, Большеохтинский"}, {"id": "1400", "question": "В какой стране расположен храмовый комплекс Ангкорвоат?", "answers": "Камбоджа, Мьянма, Тайланд, Тибет"}, {"id": "1401", "question": "Число 3 отражается в двоичном виде как:", "answers": "11, 10, 01, 101"}, {"id": "1402", "question": "В какой области находятся Соловецкие острова?", "answers": "Архангельская, Мурманская, Республика Карелия, Ленинградская"}, {"id": "1403", "question": "На каком острове капитан Блад впервые встретил Арабеллу Бишоп?", "answers": "Барбадос, Ямайка, Гаити, Тортуга"}, {"id": "1404", "question": "Какая самая длинная река на западном полушарии?", "answers": "Амазонка, Арканзас, Миссисипи, Колорадо"}, {"id": "1405", "question": "Где родилась топ-модель Наоми Кэмпбелл?", "answers": "Великобритания, Сомали, Ботсвана, США"}, {"id": "1406", "question": "Первая мировая война велась между Центральными державами и Антантой. Какая из этих стран входила в число Центральных держав?", "answers": "Болгария, Италия, Румыния, Испания"}, {"id": "1407", "question": "Какая скамья является достопримечательностью села Тригорского?", "answers": "Скамья Онегина, Скамья Дубровского, Скамья Гринёва, Скамья Белкина"}, {"id": "1408", "question": "Город с каким названием есть в Европе?", "answers": "Коньяк, Джин, Виски, Ром"}, {"id": "1409", "question": "Уравнение Шрёдингера относится к ...", "answers": "Квантовой механике, Классической механике, Термодинамике, Теории относительности"}, {"id": "1410", "question": "Каким образом отец Скарлетт О’Хары в романе «Унесённые ветром» приобрёл плантацию Тара?", "answers": "выиграл в карты, получил в наследство, купил, получил в подарок"}, {"id": "1411", "question": "Какая страна не входит в Европейский Союз?", "answers": "Исландия, Португалия, Ирландия, Греция"}, {"id": "1412", "question": "Сколько звезд на флаге Новой Зеландии?", "answers": "Четыре, Три, Пять, Две"}, {"id": "1413", "question": "Кто такой или что такое венерин башмачок?", "answers": "цветок, бабочка, птица, рыба"}, {"id": "1414", "question": "Какая царица в повести Гоголя \"Ночь перед Рождеством\" пожаловала Вакуле черевички?", "answers": "Екатерина II, Анна Иоанновна, Елизавета Петровна, Софья Алексеевна"}, {"id": "1415", "question": "Со сколькими странами граничит Испания?", "answers": "5, 2, 4, 3"}, {"id": "1416", "question": "За каким псевдонимом скрывается только один автор?", "answers": "Кир Булычёв, Макс Фрай, Генри Лайон Олди, Хольм ван Зайчик"}, {"id": "1417", "question": "В ведении какого монашеского ордена находилась инквизиция?", "answers": "Доминиканцы, Бернардинцы, Иезуиты, Бенедиктинцы"}, {"id": "1418", "question": "Какой из этиx городов существует?", "answers": "Калач-на-Дону, Каравай-на-Дону, Кекс-на-Дону, Кулич-на-Дону"}, {"id": "1419", "question": "Как зовут малыша мамонтенка из м/ф \"Ледниковый период\"", "answers": "Персик, Какао, Апельсин, Манго"}, {"id": "1420", "question": "Помните: \"Сезам, откройся!\". Что такое сезам?", "answers": "Кунжут, Чечевица, Кориандр, Тмин"}, {"id": "1421", "question": "Где был опубликован первый в мире хит-парад граммпластинок?", "answers": "В США, Во Франции, В Великобритании, В Турции"}, {"id": "1422", "question": "Какой товар стал основой благосостояния купеческой семьи Высоцких в 19 веке?", "answers": "чай, мыло, сахар, спички"}, {"id": "1423", "question": "Что такое Максим, если речь идёт о создателе одноимённого пулемёта?", "answers": "фамилия, имя, прозвище, сокращённые имя и фамилия"}, {"id": "1424", "question": "Кто автор картины \"Портрет доктора Рея\"?", "answers": "Ван Гог, Васнецов, Шишкин, Пикассо"}, {"id": "1425", "question": "Что насекомые и членистоногие делают мандибулами?", "answers": "жуют, размножаются, слушают, смотрят"}, {"id": "1426", "question": "В каком итальянском городе находится картинная галерея Уффици?", "answers": "Флоренция, Рим, Венеция, Милан"}, {"id": "1427", "question": "Как изначально называлась обувная компания Nike?", "answers": "Blue Ribbon Sports, Trophy Sports, Gold Medal Sports, Winners Circle Sports"}, {"id": "1428", "question": "Как называется восемь самых старых и престижных университетов восточного побережья США?", "answers": "\"Лига плюща\", \"Лига знаний\", \"Лига мантий\", \"Лига лавра\""}, {"id": "1430", "question": "С речи Черчилля в каком городе началась, по мнению историков, \"холодная война\" против СССР?", "answers": "Фултон, Лондон, Кембридж, Глазго"}, {"id": "1431", "question": "У берегов какого континента лежат острова Галаппагос?", "answers": "Южная Америка, Северная Америка, Австралия, Африка"}, {"id": "1432", "question": "Кто не принимал участие в создании четырёх томов книги \"Капитал\"?", "answers": "Август Бебель, Карл Каутский, Фридрих Энгельс, Карл Маркс"}, {"id": "1433", "question": "На какой реке стоит город Зима?", "answers": "Ока, Амур, Дон, Енисей"}, {"id": "1434", "question": "Какую мелодию группа \"Пет Шоп Бойз\" использовала в композиции \"Go West\"?", "answers": "гимн СССР, \"Прощание славянки\", \"Марсельеза\", \"Интернационал\""}, {"id": "1435", "question": "Где черкесские мужчины носили газыри?", "answers": "на груди, на шее, в кармане, на поясе"}, {"id": "1436", "question": "Какую из этих оперетт создал не И. Кальман?", "answers": "\"Прекрасная Елена\", \"Графиня Марица\", \"Баядера, \"Фиалка Монмартра\""}, {"id": "1437", "question": "Какому виду искусства посвящён московский музей имени Бахрушина?", "answers": "театр, кино, графика, музыка"}, {"id": "1438", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак CI?", "answers": "Кот-д`Ивуар, Коста-Рика, Чехия, Шри-Ланка"}, {"id": "1439", "question": "Какую площадь имеет клетка стандартной школьной тетради?", "answers": "0,25 кв. см, 0,5 кв. см, 1 кв. см, 1,25 кв. см"}, {"id": "1440", "question": "Какой из этих духовых музыкальных инструментов - деревянный?", "answers": "Гобой, Валторна, Корнет-а-пистон, Окарина"}, {"id": "1441", "question": "Какая из лётчиц стала первой женщиной, совершившей авиаперелёт через океан?", "answers": "Амелия Эрхарт, Марина Раскова, Босси Колман, Валентина Гризодубова"}, {"id": "1442", "question": "В каком городе решается судьба Нобелевской премии мира?", "answers": "Осло, Хельсинки, Стокгольм, Копенгаген"}, {"id": "1443", "question": "Что нарушает перлюстрация?", "answers": "тайну переписки, свободу вероисповедания, свободу слова, тайну вкладов"}, {"id": "1444", "question": "Назовите административный центр (столицу) Мордовии", "answers": "Саранск, Сарапул, Саров, Чебоксары"}, {"id": "1445", "question": "Что из нижеперечисленного не является произведением австрийского писателя Стефана Цвейга?", "answers": "\"Человек без свойств\", \"Амок\", \"Нетерпение сердца\", \"Смятение чувств\""}, {"id": "1446", "question": "Какую оперу Верди написал по запросу Петербургского Мариинского театра?", "answers": "Сила судьбы, Бал-маскарад, Травиата, Аида"}, {"id": "1447", "question": "Для чего нужен фуганок?", "answers": "Строгать доски, Сверлить дырки, Бить баклуши, Забивать гвозди"}, {"id": "1448", "question": "Из какой муки делалась пудра, которую накладывали на лицо русские дамы 19 века?", "answers": "Из рисовой, Из пшеничной, Из картофельной, Из овсяной"}, {"id": "1449", "question": "Какой по счету женой Генриха VIII была Анна Болейн?", "answers": "Второй, Четвертой, Пятой, Третьей"}, {"id": "1450", "question": "Сколько раз сборная СССР выигрывала чемпионат Европы по футболу?", "answers": "один, два, три, четыре"}, {"id": "1451", "question": "Какую букву ввел в русский алфавит Николай Карамзин в 1797 году?", "answers": "Ё, Й, Ь, Ъ"}, {"id": "1452", "question": "Кто из этих итальянских композиторов хронологически родился позже остальных трех?", "answers": "Пьетро Масканьи, Винченцо Беллини, Джузеппе Верди, Джакомо Пуччини"}, {"id": "1453", "question": "Из коры какого дерева в 1828 году получили аспирин?", "answers": "Ивы, Кедра, Бука, Сосны"}, {"id": "1454", "question": "Во времена какого правителя на государственном гербе России изображался Мальтийский крест?", "answers": "Павел I, Екатерина I, Иван Грозный, Николай II"}, {"id": "1455", "question": "Какое название остров Бедлоу получил в 1956 году, хотя мог бы быть переименован на 70 лет раньше?", "answers": "остров Свободы, остров Пасхи, остров Святой Елены, остров Вознесения"}, {"id": "1456", "question": "Камышовая кошка - это то же, что …", "answers": "Хаус, Ирбис, Каракал, Манул"}, {"id": "1457", "question": "К какому семейству относится рыба мерланг?", "answers": "Тресковые, Карповые, Лососевые, Сельдевые"}, {"id": "1458", "question": "Какая английская пьеса была первой написана исключительно для детей?", "answers": "Питер Пэн, Билли Боб, Красная Шапочка, Пиноккио"}, {"id": "1459", "question": "Кто из французских киноактёров выполняет все трюки в фильме без дублёра?", "answers": "Жан Маре, Жан Ловен, Ален Делон, Борни Чап"}, {"id": "1460", "question": "Какой день в СССР официально стал нерабочим в 1965 году?", "answers": "9 мая, 7 ноября, 8 марта, 23 февраля"}, {"id": "1461", "question": "Кто из этих государственных деятелей является лауреатом Нобелевской премии в области литературы?", "answers": "Черчилль, Нето, Гавел, Ганди"}, {"id": "1462", "question": "Как называется литургических сосуд для освещения вина и принятия причастия?", "answers": "Потир, Кратер, Фиал, Ритонг"}, {"id": "1463", "question": "Какой из правителей Руси имел прозвище Красный?", "answers": "Иван II, Иван I, Иван III, Иван IV"}, {"id": "1464", "question": "Что такое или кто такой пектораль?", "answers": "Нагрудное украшение, Летающий ящер, Древний жанр поэзии и музыки, Вид забрала у древних греков"}, {"id": "1465", "question": "Какую продолжительность рабочего дня требовали установить рабочие Чикаго, бастовавшие в 1886 году?", "answers": "8 часов, 6 часов, 10 часов, 12 часов"}, {"id": "1466", "question": "Какая из этих олимпийских яхт - катамаран?", "answers": "Торнадо, Солинг, Звездный, Финн"}, {"id": "1467", "question": "В каком из водопадов потоки низвергаются с самой большой высоты?", "answers": "Анхель, Ниагарский, Виктория, Илья Муромец"}, {"id": "1468", "question": "Кем по профессии был Джеймс Бонд, чьим именем был назван герой серии книг Яна Ланкастера Флеминга?", "answers": "Орнитолог, Археолог, Разведчик, Фотограф"}, {"id": "1469", "question": "Какой музыкальный конкурс принес известность Александру Малинину?", "answers": "\"Юрмала\", \"Славянский базар\", \"Сопот\", \"Ялта\""}, {"id": "1470", "question": "Сколько рублей было в русском золотом червонце, выпущенном в обращение при Петре Первом?", "answers": "3, 5, 10, 15"}, {"id": "1471", "question": "Какой овощ стал первым генно-модифицированным?", "answers": "помидор, огурец, морковь, спаржа"}, {"id": "1472", "question": "Какая кислота образует нитраты?", "answers": "азотная, фосфорная, серная, сернистая"}, {"id": "1473", "question": "Какая из этих книг Г. Сенкевича не входит в трилогию?", "answers": "\"Крестоносцы\", \"Огнем и мечом\", \"Пан Володыёвский\", \"Потоп\""}, {"id": "1474", "question": "Как назывался раньше город Ханты-Мансийск?", "answers": "Остяко-Вогульск, Мансийский, Остяки-Вогулы, Ханты-Манты"}, {"id": "1475", "question": "Какой президент США поздравил по телевизору советский народ в новогоднюю ночь вместо Генерального секретаря ЦК КПСС?", "answers": "Рейган, Буш-старший, Кеннеди, Клинтон"}, {"id": "1476", "question": "В скольких странах можно побывать, если пройтись один раз вокруг Северного полюса?", "answers": "в пяти, в четырёх, в трёх, в двух"}, {"id": "1477", "question": "Какие два евангелиста повествуют об обстоятельствах рождения Иисуса Христа?", "answers": "Матфей и Лука, Марк и Лука, Иоанн и Матфей, Марк и Иоанн"}, {"id": "1478", "question": "Под каким знаком зодиака мы встречаем Новый год?", "answers": "козерог, стрелец, водолей, скорпион"}, {"id": "1479", "question": "Сколько копеек было в пятиалтынном?", "answers": "15, 10, 25, 35"}, {"id": "1480", "question": "В какой игре говорят: «Кто за мной стоит, тому три кона водить»?", "answers": "прятки, салки, жмурки, городки"}, {"id": "1481", "question": "Что в механических шахматных часах даёт понять, что время игрока истекло?", "answers": "упавший флажок, остановившаяся стрелка, звуковой сигнал, мигающая лампочка"}, {"id": "1482", "question": "Какие из этих плодов собирают с эбенового дерева?", "answers": "Хурма, Киви, Манго, Папайя"}, {"id": "1483", "question": "В каком городе пройдёт зимняя Олимпиада 2014 года?", "answers": "Сочи, Анапа, Ялта, Гагра"}, {"id": "1484", "question": "Как в народе называли документ, по которому производилась оплата, расчет за пользование коммунальными услугами?", "answers": "Жировка, Керосинка, Масленка, Сальник"}, {"id": "1485", "question": "Офицер русского флота, исследовавший берега Камчатки и Чукотского полуострова. Открыл остров св. Лаврентия и ряд другиx.", "answers": "В. Беринг, Г.Я. Седов, Н.Н. Миклуxо-маклай, Ф.Ф. Беллинсгаузен"}, {"id": "1486", "question": "Какие латинские слова легли в основу термина «мануфактура»?", "answers": "«рука» и «изготовление», «много» и «рабочий», «станок» и «делать», «основа» и «ткань»"}, {"id": "1487", "question": "Чему посвящены парадные залы Кремлевского Дворца?", "answers": "Орденам, Полкам, Знаменам, Гербам"}, {"id": "1488", "question": "Название какого из этих изделий не образовано от имени фирмы-производителя?", "answers": "степлер, патефон, примус, термос"}, {"id": "1489", "question": "Какой гриб дымится, если на него наступить?", "answers": "дождевик, шампиньон, сморчок, свинушка"}, {"id": "1490", "question": "Каких клеток больше всего в составе человеческой крови?", "answers": "Эритроциты, Лимфоциты, Тромбоциты, Лейкоциты"}, {"id": "1491", "question": "Какое оружие названо не в честь своего создателя?", "answers": "базука, вальтер, винчестер, наган"}, {"id": "1492", "question": "Флаг какого государства получится, если флаг Венгрии повернуть на 90 градусов по часовой стрелке?", "answers": "Италии, Германии, Колумбии, Нидерландов"}, {"id": "1493", "question": "Как англичанин Генри Коул впервые в истории порадовал друзей в преддверии нового 1843 года?", "answers": "отправил им открытки, нарядил для них елку, сочинил песенку, изобрел коктейль"}, {"id": "1494", "question": "Какой из этих романов написал не Хемингуэй?", "answers": "\"Триумфальная арка\", \"Фиеста\", \"Острова в океане\", \"По ком звонит колокол\""}, {"id": "1495", "question": "Конь какого полководца носил кличку Маренго?", "answers": "Наполеон Бонапарт, Александр Суворов, Карл XII, Александр Македонский"}, {"id": "1496", "question": "К какой из этих величин (в долях кубометра) ближе всего нефтяной баррель?", "answers": "0,16, 0,28, 0,20, 0,24"}, {"id": "1497", "question": "Какие боги были идентичны в религиях древних римлян и греков?", "answers": "Афродита и Венера, Зевс и Марс, Гера и Минерва, Арес и Меркурий"}, {"id": "1498", "question": "Какая из этих стран ЕЭС пока не перешла на безналичные расчеты в ЕВРО?", "answers": "Великобритания, Германия, Нидерланды, Франция"}, {"id": "1499", "question": "Какой цвет в композиции икебаны символизирует зиму?", "answers": "Чёрный, Белый, Красный, Зелёный"}, {"id": "1500", "question": "В какой стране название жандармерии дал один из видов огнестрельного оружия?", "answers": "Италия, Франция, Чехия, Португалия"}, {"id": "1501", "question": "Флаг какой страны не красно-бело-голубой?", "answers": "Израиль, Куба, Либерия, Франция"}, {"id": "1502", "question": "Кто из перечисленных поэтов окончил Академию художеств в Санкт-Петербурге?", "answers": "Тарас Шевченко, Николай Некрасов, Фёдор Тютчев, Михаил Лермонтов"}, {"id": "1503", "question": "На какой из этих лодок издревле плавали ирландцы?", "answers": "куррах, умиак, гондола, каноэ"}, {"id": "1504", "question": "Кто из этих людей был известным астрономом?", "answers": "Тихо Браге, Арнольд Тойнби, Бернард Маламуд, Иоганн Гильдебрандт"}, {"id": "1505", "question": "Какого цвета были глаза у Эраста Петровича Фандорина?", "answers": "голубые, карие, зелёные, серые"}, {"id": "1506", "question": "Что такое или кто такой ТУВАЛУ?", "answers": "Государство, Бог плодородия у инков, Ядовитое растение, Индейское племя"}, {"id": "1507", "question": "Какой головной убор был сшит не должным образом, что и послужило темой для скороговорки?", "answers": "Колпак, Котелок, Цилиндр, Картуз"}, {"id": "1508", "question": "Какой из этих футбольных клубов - голландский?", "answers": "\"Фейеноорд\", \"Андерлехт\", \"Реал\", \"Атлетико\""}, {"id": "1509", "question": "Кто из этих актрис не снимался в к/ф \"Отпуск за свой счёт\"?", "answers": "Любовь Соколова, Эржибет Пастор, Лия Ахеджакова, Людмила Гурченко"}, {"id": "1510", "question": "Постановщиком какого из этих фильмов был не Сергей Эйзенштейн?", "answers": "\"Земля\", \"Броненосец Потемкин\", \"Стачка\", \"Александр Невский\""}, {"id": "1511", "question": "Какой из этих балетов написал не Родион Щедрин?", "answers": "\"Анюта\", \"Конек-Горбунок\", \"Чайка\", \"Дама с собачкой\""}, {"id": "1512", "question": "Кто из этих советских физиков получил нобелевскую премию позже остальных?", "answers": "Ландау, Франк, Черенков, Тамм"}, {"id": "1513", "question": "Какой из этих поэтов имеет в своём архиве стихотворение, не содержащее ни одного глагола?", "answers": "А.А.Фет, В.И.Брюсов, А.А.Блок, С.А.Есенин"}, {"id": "1514", "question": "Какое из этих озер по площади самое маленькое?", "answers": "Ильмень, Онежское, Ладожское, Байкал"}, {"id": "1515", "question": "Какая из этих ярких звезд - альфа Девы?", "answers": "Спика, Вега, Альтаир, Денеб"}, {"id": "1516", "question": "Какой из этих замечательных фильмов был удостоен не \"Оскара\", а другой высокой награды?", "answers": "\"Летят журавли\", \"Утомленные солнцем\", \"Москва слезам не верит\", \"Война и мир\""}, {"id": "1517", "question": "Какое из этих учебных заведений не находится в Великобритании?", "answers": "Сорбонна, Оксфорд, Кембридж, Итон"}, {"id": "1518", "question": "Кто из этих художников написал знаменитые \"Ирисы\"?", "answers": "Ван Гог, Матисс, Ренуар, Гоген"}, {"id": "1519", "question": "Что из этого является сортом сельди?", "answers": "Залом, Надлом, Разлом, Облом"}, {"id": "1520", "question": "Какая из этих рек не относится к сибирским?", "answers": "Печора, Лена, Енисей, Обь"}, {"id": "1521", "question": "Кто из этих людей основал автомобильную компанию \"Форд моторс\"?", "answers": "Генри Форд, Джон Форд, Джеральд Форд, Харрисон Форд"}, {"id": "1522", "question": "Какой из этих знаменитых алмазов был найден в Южной Африке в 1978 году?", "answers": "\"Первая роза\", \"Река Уойе\", \"Светоч мира\", \"Регент\""}, {"id": "1523", "question": "\"Какое из этиx слов не является антонимом оригинальности?\"", "answers": "Лекало, Шаблон, Трафарет, Клише"}, {"id": "1524", "question": "Какой из этих мультфильмов не снимала студия Уолта Диснея?", "answers": "\"Вуди Вудпекер\", \"Фантазия\", \"Бэмби\", \"Винни-Пух\""}, {"id": "1525", "question": "Что получается при добавлении в смесь белого вина, коньяка и шампанского свежих фруктов и сахара?", "answers": "Крюшон, Глинтвейн, Пунш, Щербет"}, {"id": "1526", "question": "Какой из этих женских голосов самый высокий?", "answers": "Сопрано, Меццо-сопрано, Альт, Контральто"}, {"id": "1527", "question": "Денежной еденицей какой страны не является доллар?", "answers": "Бенин, Сингапур, Барбадос, Багамы"}, {"id": "1528", "question": "Какую из этих птиц нельзя научить имитации человеческого голоса?", "answers": "Соловей, Ворона, Сорока, Скворец"}, {"id": "1529", "question": "Кого использует апитерапевт для лечения людей?", "answers": "Пчел, Змей, Пиявок, Пауков"}, {"id": "1530", "question": "Какой из полководцев командовал фронтами в течение наиболее длительного срока?", "answers": "Конев, Ерёменко, Говоров, Рокоссовский"}, {"id": "1531", "question": "Как называется одно из стихотворений В.Маяковского?", "answers": "\"Левый марш\", \"Правая кадриль\", \"Прямой вальс\", \"Косая лезгинка\""}, {"id": "1532", "question": "Как называется комнатный цветок?", "answers": "декабрист, октябрист, коммунист, анархист"}, {"id": "1533", "question": "Кто из этих диктаторов правил по времени меньше остальных?", "answers": "Франсуа Дювалье, Салазар, Франко, Сталин"}, {"id": "1534", "question": "Как называется один из мостов Венеции?", "answers": "Мост Вздохов, Мост Улыбок, Мост Плача, Мост Смеха"}, {"id": "1535", "question": "На флаге какого из этих государств присутствует красный цвет?", "answers": "Белиз, Мавритания, Габон, Ботсвана"}, {"id": "1536", "question": "Сколько лет старшему брату Уизли ? Если рону было 12.....", "answers": "22, 19, 20, 21"}, {"id": "1537", "question": "На гербе какого государства нет изображения лошади?", "answers": "Австралии, Венесуэлы, Литвы, Монголии"}, {"id": "1538", "question": "Какая из этих стран никогда не использовала в государственном гимне тему гимна Великобритании?", "answers": "Португалия, Швейцария, Дания, Россия"}, {"id": "1539", "question": "Какой из этих инструментов по принципу извлечения звука является щипковым?", "answers": "Клавесин, Пианино, Клавикорд, Рояль"}, {"id": "1540", "question": "Какой из этих грибов ядовитый?", "answers": "говорушка восковатая, груздь болотный, моховик зелёный, рядовка серая"}, {"id": "1541", "question": "Какой из этих городов не является столицей своей страны?", "answers": "Касабланка, Манила, Исламабад, Вьентьян"}, {"id": "1542", "question": "Какой из этих городов расположен на реке Иртыш?", "answers": "Омск, Новосибирск, Иркутск, Красноярск"}, {"id": "1543", "question": "Что было создано в результате пожара в Венской опере?", "answers": "скорая помощь, пожарные автомобили, банк донорской крови, профсоюзы оперных певцов"}, {"id": "1544", "question": "В каком из этих фильмов играл Р. Быков?", "answers": "Служили два товарища, Два капитана, Два бойца, Три плюс два"}, {"id": "1545", "question": "Что из этого не является частью рангоута судна?", "answers": "Такелаж, Мачта, Гафель, Бушприт"}, {"id": "1546", "question": "В каком периоде динозавры не жили?", "answers": "Девон, Юра, Триас, Мел"}, {"id": "1547", "question": "Кто из этих ученых дважды был лауреатом Нобелевской премии?", "answers": "Лайнус Полинг, Альберт Эйнштейн, Макс Планк, Нильс Бор"}, {"id": "1548", "question": "Какой фильм не связан сюжетом со Всемирным фестивалем молодёжи и студентов 1957 года в Москве?", "answers": "«Весна в Москве», «Матрос с „Кометы“», «Девушка с гитарой», «Цепная реакция»"}, {"id": "1549", "question": "Какой из этих металлов обладает наибольшей плотностью?", "answers": "платина, золото, свинец, серебро"}, {"id": "1550", "question": "Что из перечисленного называется настоящим орехом в ботанике?", "answers": "Фундук, Кедровый орех, Кокос, Арахис"}, {"id": "1551", "question": "Что из перечисленного не входит в тройное единство предписанное драматургам классицизмом?", "answers": "Замысла, Времени, Действия, Места"}, {"id": "1552", "question": "Что из перечисленного не является заморским департаментом Франции?", "answers": "Вануату, Гвиана, Гваделупа, Мартиника"}, {"id": "1553", "question": "Какая птица, как считается, дала название меткому стрелку снайперу?", "answers": "бекас, вальдшнеп, перепел, кулик"}, {"id": "1554", "question": "В каком году Евровидение проходило в Москве?", "answers": "2009, 2008, 2010, 2013"}, {"id": "1555", "question": "Какая из этих рек не протекает по территории Белоруссии?", "answers": "Дон, Западная Двина, Неман, Днепр"}, {"id": "1556", "question": "В каком азиатском государстве нет постоянных рек?", "answers": "Саудовская Аравия, Ирак, Сирия, Иран"}, {"id": "1557", "question": "\"Кто из этих актеров сыграл в кино Гамлета?\"", "answers": "Смоктуновский, Золотухин, Высоцкий, Безруков"}, {"id": "1558", "question": "Какое из этих названий российских генеральских чинов не употреблялось после 1796 г.?", "answers": "Генерал-аншеф, Генерал от инфантерии, Генерал от кавалерии, Инженер-генерал"}, {"id": "1559", "question": "Какое насекомое начинает свою жизнь не как гусеница?", "answers": "Стрекоза, Бабочка, Мотылек, Моль"}, {"id": "1560", "question": "Какое из этих животных не способно двигать глазами?", "answers": "Сова, Шимпанзе, Кролик, Крокодил"}, {"id": "1561", "question": "В каком городе России пока нет метро?", "answers": "Пермь, Нижний Новгород, Казань, Самара"}, {"id": "1562", "question": "Какая из этих религий зародилась раньше остальных трех?", "answers": "Буддизм, Христианство, Ислам, Сикхизм"}, {"id": "1563", "question": "Какая из этих социалистических стран не производила собственных легковых автомобилей?", "answers": "Венгрия, Чехословакия, Румыния, Польша"}, {"id": "1564", "question": "Какой из этих полнометражных мультфильмов создан в США, а не у нас?", "answers": "\"Золушка\", \"Приключения Буратино\", \"Аленький цветочек\", \"Конек-Горбунок\""}, {"id": "1565", "question": "Племянник какого из этих писателей был выдающимся актером?", "answers": "А. П. Чехов, В. В. Набоков, А. И. Куприн, Л. Н. Андреев"}, {"id": "1566", "question": "Кто из этих древних правителей был польским королем?", "answers": "Стефан Баторий, Стефан I, Стефан Первовенчанный, Стефан III Великий"}, {"id": "1567", "question": "Какое из этих слов написано здесь неправильно?", "answers": "Корелляция, Аппликация, Апелляция, Аккредитация"}, {"id": "1568", "question": "Кто из этих кошачьих имеет не втягивающиеся когти?", "answers": "Гепард, Рысь, Лев, Оцелот"}, {"id": "1569", "question": "Как известно, харит (граций) было три. Кто тут четвертый \"лишний\"?", "answers": "Клио, Талия, Евфросина, Аглая"}, {"id": "1570", "question": "Какой из этих городов не является прибрежным Каспийскому морю?", "answers": "Адлер, Махачкала, Баку, Астрахань"}, {"id": "1571", "question": "Какое из этих слов не является названием промысловой рыбы?", "answers": "Сарсуэла, Макрорус, Пристипома, Бельдюга"}, {"id": "1572", "question": "Название какого блюда само говорит знатоку иностранных языков, что оно приготовлено из многих элементов?", "answers": "компот, паэлья, пицца, винегрет"}, {"id": "1573", "question": "Какое из этих государств - не королевство?", "answers": "Исландия, Норвегия, Швеция, Дания"}, {"id": "1574", "question": "Кто из этих великих ученых родился раньше остальных?", "answers": "Декарт, Левенгук, Ньютон, Лейбниц"}, {"id": "1575", "question": "Какой из этих витаминов по-другому называется РЕТИНОЛ?", "answers": "А, В2, Е, В12"}, {"id": "1576", "question": "Какой из этих танцев - не польского происхождения?", "answers": "Полька, Краковяк, Мазурка, Полонез"}, {"id": "1577", "question": "Как по-другому называется электрическая дуга?", "answers": "Вольтова, Кулонова, Гальванова, Амперова"}, {"id": "1578", "question": "Какая из этих букв всегда обозначает твердый звук?", "answers": "ц, ч, щ, й"}, {"id": "1579", "question": "На сцену какого театра Михаил Ефремов вышел еще мальчиком в спектакле «Уходя, оглянись»?", "answers": "МХАТ, «Современник», Ленком, «Сатирикон»"}, {"id": "1580", "question": "Какой богине принадлежала керинейская лань, которую изловил Геракл?", "answers": "Артемиде, Афродите, Афине, Гере"}, {"id": "1581", "question": "Какая буква русского алфавита обозначается в шрифте Брайля одной выпуклой точкой?", "answers": "А, Е, И, Я"}, {"id": "1582", "question": "Во что заяц играл с белками в новогодней сказке Маршака \"Двенадцать месяцев\"?", "answers": "Горелки, Жмурки, Догонялки, Прятки"}, {"id": "1583", "question": "Что такое «рыбацкий штык»?", "answers": "морской узел, острога, весло, якорь"}, {"id": "1584", "question": "Шахматист с какой фамилией в 1963 году стал чемпионом мира?", "answers": "Петросян, Степаненко, Задорнов, Жванецкий"}, {"id": "1585", "question": "Какой европейский народ не относится к ретороманцам?", "answers": "Фризы, Фриулы, Ладины, Романши"}, {"id": "1586", "question": "Что такое гуммиарабик?", "answers": "Клей, Лак, Пряность, Краситель"}, {"id": "1587", "question": "Кто из этих классиков - автор романа \"Подросток\"?", "answers": "Ф. М. Достоевский, И. А. Бунин, Л. Н. Толстой, И. С. Тургенев"}, {"id": "1588", "question": "Какой из этих городов - столица Нигерии:", "answers": "Абуджа, Аккра, Найроби, Дакар"}, {"id": "1589", "question": "Какой из этих балетов не оформлял Пабло Пикассо?", "answers": "''Агон'', \"Меркурий'', ''Икар'', ''Треуголка''"}, {"id": "1590", "question": "Какую из этих пьес написал А. В. Сухово-Кобылин?", "answers": "\"Дело\", \"Доходное место\", \"Власть тьмы\", \"Горячее сердце\""}, {"id": "1591", "question": "Какое из этих слов писалось и до реформы русского языка через Е, а не через ЯТЬ?", "answers": "Пест, Хрен, Лес, Бес"}, {"id": "1592", "question": "В какой из этих стран официальный язык - французский?", "answers": "Гаити, Гайана, Доминиканская Республика, Доминика"}, {"id": "1593", "question": "Где устанавливают спинакер?", "answers": "на парусной яхте, на метеорологической станции, в ветеринарной клинике, в угольной шахте"}, {"id": "1594", "question": "У какого футбольного клуба НЕ фиолетовые цвета команды?", "answers": "Тоттенхэм Хотспур, Фиорентина, Тулуза, Реал Вальядолид"}, {"id": "1595", "question": "Какой из перечисленных витаминов содержится в рыбьем жире?", "answers": "A, В, С, Д"}, {"id": "1596", "question": "Какие из этих вен относятся к венам мышечного типа?", "answers": "Плечевая вена, Вены глаз, Вены селезенки, Вены мозговых оболочек"}, {"id": "1597", "question": "Какой из этих городов не является портом Балтийского моря?", "answers": "Вильнюс, Санкт-Петербург, Таллин, Лиепая"}, {"id": "1598", "question": "Кто выиграл \"турнирный\" чемпионат мира по шахматам ФИДЕ в 2000г.?", "answers": "В. Ананд, А. Грищук, А. Широв, М. Адамс"}, {"id": "1599", "question": "В арсенале какого специалиста есть и сокол, и полутёрок?", "answers": "штукатур, ювелир, фрезеровщик, каменотёс"}, {"id": "1600", "question": "В каком месяце происходит действие балета Чайковского «Щелкунчик»?", "answers": "декабрь, январь, март, апрель"}, {"id": "1601", "question": "Какая из перечисленных опер, написанных по произведениям Пушкина не принадлежит Чайковскому?", "answers": "\"Борис Годунов\", \"Мазепа\", \"Пиковая дама\", \"Евгений Онегин\""}, {"id": "1602", "question": "Что произносит игрок в преферанс, отказываясь от участия в розыгрыше?", "answers": "Пас, Судью на мыло, Офсайд, Аут"}, {"id": "1603", "question": "Сколько минут в сутках?", "answers": "1440, 1200, 2400, 3600"}, {"id": "1604", "question": "От какого слова происходит имя Ева?", "answers": "Живая, Солнечная, Первая, Красивая"}, {"id": "1605", "question": "Гривенник это", "answers": "10 коп, 5 коп, 20 коп, 50 коп"}, {"id": "1606", "question": "Какой из этих судов не является промысловым рыболовным?", "answers": "Тендер, Траулер, Дрифтер, Сейнер"}, {"id": "1607", "question": "На территорию какого из этих государств пустыня Кызылкум не заходит?", "answers": "Афганистан, Туркмения, Узбекистан, Казахстан"}, {"id": "1608", "question": "Какой российский император заслужил прозвище Палкин?", "answers": "Николай I, Павел I, Александр I, Николай II"}, {"id": "1609", "question": "От чего в 1890 году законодательно отказалась Юта, чтобы стать полноправным штатом США?", "answers": "Многожёнство, Употребление алкоголя, Суд Линча, Рабовладение"}, {"id": "1610", "question": "В каком жанре Людвиг ван Бетховен написал «Творения Прометея»", "answers": "балет, симфония, опера, соната"}, {"id": "1611", "question": "Чему равен корень четвёртой степени из 625?", "answers": "5, 15, 25, 35"}, {"id": "1612", "question": "Какое из этих больших озёр находится в Европе?", "answers": "Балатон, Байкал, Гурон, Виктория"}, {"id": "1613", "question": "На какой реке стоит город Обнинск?", "answers": "Протва, Нара, Угра, Ока"}, {"id": "1614", "question": "Назовите столицу Суринама.", "answers": "Парамарибо, Ханой, Мадрас, Улан-Батор"}, {"id": "1615", "question": "Какую меру жидкости на Руси называли \"кружка\"?", "answers": "Штоф, Чарка, Бутылка, Шкалик"}, {"id": "1616", "question": "Спутником какой планеты является Титан, превосходящий по размерам планету Меркурий?", "answers": "Сатурна, Юпитера, Марса, Нептуна"}, {"id": "1617", "question": "Какую спортивную игру начинают не с подачи?", "answers": "Баскетбол, Бадминтон, Волейбол, Теннис"}, {"id": "1618", "question": "\"В состав какого сплава не входит медь?\"", "answers": "мегапир, латунь, мельхиор, бронза"}, {"id": "1620", "question": "Какой из этих городов не является центром одного из федеральных округов, созданных указом В. В. Путина?", "answers": "Красноярск, Нижний Новгород, Хабаровск, Ростов-на-Дону"}, {"id": "1621", "question": "Какое из этих животных накапливает к зиме жир в хвосте?", "answers": "Бобер, Сурок, Суслик, Хомяк"}, {"id": "1622", "question": "От кого Нильс спас гуся, завоевав доверие диких гусей в сказке С.Лагерлёф?", "answers": "От лисы, От куницы, От ястреба, От змеи"}, {"id": "1623", "question": "Что из перечисленного Россия не экспортирует?", "answers": "Горячая вода, Электричество, Газ, Нефть"}, {"id": "1624", "question": "Что означает футбольный термин ''аут''?", "answers": "Мяч вне поля, Штрафной удар, Конец тайма, Замена игрока"}, {"id": "1625", "question": "Какая птица, согласно поговорке, не позволяет учить себя яйцам?", "answers": "Курица, Кукушка, Утка, Гусь"}, {"id": "1626", "question": "Где расположена штаб-квартира Совета Европы?", "answers": "Страсбург, Гаага, Брюссель, Париж"}, {"id": "1627", "question": "Какой из этих подмосковных городов - самый крупный по населению?", "answers": "Мытищи, Дмитров, Красногорск, Одинцово"}, {"id": "1628", "question": "В каком архитектурном стиле построено здание Большого театра в Москве?", "answers": "Классицизм, Барокко, Модерн, Готика"}, {"id": "1629", "question": "Какая башня Московского Кремля располагается между Царской и Сенатской?", "answers": "Спасская, Оружейная, Боровицкая, Троицкая"}, {"id": "1630", "question": "Какая из этих рек - самая короткая?", "answers": "Днестр, Дон, Дунай, Днепр"}, {"id": "1631", "question": "Что такое \"киноа\"?", "answers": "Зерновая культура, Животное, Поселение, Лодка"}, {"id": "1632", "question": "Чем на Руси становились вершки, если их набиралось шестнадцать?", "answers": "Аршин, Пядь, Сажень, Пуд"}, {"id": "1633", "question": "Назовите крупнейшее озеро Африки?", "answers": "Виктория, Ньяса, Танганьика, Чад"}, {"id": "1634", "question": "Разновидностью какого прибора является анероид?", "answers": "барометр, тахометр, термометр, спектрометр"}, {"id": "1635", "question": "Как написать правильно?", "answers": "Потчевала яствами, Потчевала явствами, Подчивала явствами, Потчивала яствами"}, {"id": "1636", "question": "Какой из этих полнометражных американских мультфильмов создан не на студии Диснея?", "answers": "\"Анастасия\", \"Покахонтас\", \"Король Лев\", \"Пиноккио\""}, {"id": "1637", "question": "Собака какой породы участвует в торжественных церемониях перед Букингемским дворцом?", "answers": "ирландский волкодав, шотландская овчарка, английский бульдог, немецкая овчарка"}, {"id": "1638", "question": "Какой город является столицей Северной Ирландии?", "answers": "Белфаст, Эдинбург, Лондон, Дублин"}, {"id": "1639", "question": "У лошадей какой масти из этих четырёх хвост и грива светлые, а не чёрные?", "answers": "Игреневый, Саврасый, Гнедой, Буланый"}, {"id": "1640", "question": "Соцветие какого растения ботаники не назовут \"кистью\"?", "answers": "Рябина, Черёмуха, Вишни, Смородины"}, {"id": "1641", "question": "Какая из этих кошек является длинношёрстной?", "answers": "Персидская, Сиамская, Британская, Ангорская"}, {"id": "1642", "question": "Какое из этих имён произошло от греческого слова \"девственный\"?", "answers": "Парфён, Пётр, Пантелеймон, Парамон"}, {"id": "1643", "question": "Какая вена входит в правое предсердие?", "answers": "Верхняя полая, Средняя полая, Легочная, Яремная"}, {"id": "1644", "question": "Какая из этих марок пива - ирландская?", "answers": "\"Гиннесс\", \"Туборг\", \"Хольстен\", \"Миллер\""}, {"id": "1645", "question": "Название какого из этих видов сооружений произошло от одного из семи чудес света?", "answers": "Мавзолей, Виадук, Акведук, Обелиск"}, {"id": "1646", "question": "Как называется застежка-украшение на ожерелье, альбоме и др.?", "answers": "Фермуар, Аграф, Агреман, Панагия"}, {"id": "1647", "question": "Какой из этих романов написал не Ги де Мопассан?", "answers": "\"Дамское счастье\", \"Милый друг\", \"Жизнь\", \"Пьер и Жан\""}, {"id": "1648", "question": "К какому фильму не писал музыку Эннио Морриконе?", "answers": "«Большой Лебовски», «Бесславные ублюдки», «Профессионал», «Красная палатка»"}, {"id": "1649", "question": "Какое из этих названий не является синонимом трех остальных?", "answers": "Ягуар, Пантера, Леопард, Барс"}, {"id": "1650", "question": "Что не предназначено для нанесения линий?", "answers": "рейсинг, рейсфедер, рейсшина, рейсмус"}, {"id": "1651", "question": "У какого дерева листья осенью зелёные?", "answers": "Ольха, Бук, Каштан, Ива"}, {"id": "1652", "question": "Какой предмет мебели не упоминается в пароле для связи в фильме «Подвиг разведчика»?", "answers": "табурет, тумбочка, шкаф, кровать"}, {"id": "1653", "question": "Какое прозвище в народе получила простейшая магнитола?", "answers": "«балалайка», «арфа», «гитара», «скрипка»"}, {"id": "1654", "question": "Что используют в работе воздушные гимнасты?", "answers": "трапецию, квадрат, овал, треугольник"}, {"id": "1655", "question": "На марках какой страны название страны отсутствует?", "answers": "Англия, Исландия, Швеция, Япония"}, {"id": "1656", "question": "На какой формат изображения перешёл с 1 июня 2011 года Первый канал российского телевидения?", "answers": "16:9, 9:12, 8:7, 4:3"}, {"id": "1657", "question": "На какой остров был построен мост из Владивостока в рамках программы подготовки города к проведению саммита АТЭС?", "answers": "О. Русский, О. Рейнеке, О. Витязь, О. Попова"}, {"id": "1658", "question": "Какой из этих создающих изображение приборов не подразделяется на черно-белые и цветные?", "answers": "Фотоаппарат, Ксерокс, Телевизор, Принтер"}, {"id": "1659", "question": "Столица какой африканской страны еще не так давно называлась Лагос?", "answers": "Нигерия, Сенегал, Уганда, Кения"}, {"id": "1660", "question": "Кто упомянут в песне «Тачанка»?", "answers": "лётчики, кавалеристы, моряки, артиллеристы"}, {"id": "1661", "question": "Какого персонажа нет в пьесе Метерлинка «Синяя птица»?", "answers": "Масло, Хлеб, Молоко, Сахар"}, {"id": "1662", "question": "Как называется повторяющаяся часть (мотив) рисунка (узора) на ткани, обоях и пр.?", "answers": "Раппорт, Арабеска, Репетир, Жаккард"}, {"id": "1663", "question": "Какой из этих российских орденов был \"младше\" остальных?", "answers": "\"Станислав 2-й степени\", \"Анна 2-й степени\", \"Владимир 4-й степени\", \"Белый Орел\""}, {"id": "1664", "question": "Какой из этих спортивных снарядов самый лёгкий?", "answers": "Копьё, Молот, Ядро, Диск"}, {"id": "1665", "question": "Какой элемент является наиболее химически активным?", "answers": "фтор, натрий, фосфор, кислород"}, {"id": "1666", "question": "Какие ткани относятся к соединительным?", "answers": "Костные, Мышечные, Нервные, Эпителиальные"}, {"id": "1667", "question": "Сколько человек в струнном квартете?", "answers": "4, 3, 5, 2"}, {"id": "1668", "question": "Где в теле человека расположена плюсна?", "answers": "Стопа, Локоть, Запястье, Колено"}, {"id": "1669", "question": "В каком полушалочке стоит на полустаночке героиня популярной когда-то песни на стихи М. Анчарова?", "answers": "В цветастом, В пушистом, В дешевом, В красивом"}, {"id": "1670", "question": "Последний танец какого из этих хореографов завершился в возрасте 96 лет?", "answers": "Марта Грэм, Руф Денис, Джордж Баланчин, Агнес де Милль"}, {"id": "1671", "question": "Чьим слугой был Базен?", "answers": "Арамиса, д’Артаньяна, Портоса, Атоса"}, {"id": "1672", "question": "Как заканчивается расхожее выражение \"Враг моего врага...\"?", "answers": "Мой друг, Мой враг, Мой брат, Мой язык"}, {"id": "1673", "question": "Какое понятие никак не связано с числом 3?", "answers": "триггер, триумвират, трирема, трельяж"}, {"id": "1674", "question": "Как говорят о пустячной задаче?", "answers": "плёвое дело, клёвое дело, слёзное дело, кровавое дело"}, {"id": "1675", "question": "На каком национальном инструменте хорошо играл Джордж Харрисон?", "answers": "ситар, кантеле, дутар, сямисэн"}, {"id": "1676", "question": "Как с греческого языка переводится слово «демагог»?", "answers": "вождь народа, враг народа, друг народа, брат народа"}, {"id": "1677", "question": "Что, согласно договору Эйфеля с парижскими властями, должно было произойти с башней его конструкции в 1909 году?", "answers": "разбор на металлолом, перевоз в другое место, ремонт, покраска"}, {"id": "1678", "question": "Как по-другому называют глюкозу?", "answers": "виноградный сахар, персиковый сахар, гранатовый сахар, вишнёвый сахар"}, {"id": "1679", "question": "Какая из карточных мастей считается самой старшей при игре в бридж?", "answers": "пики, червы, трефы, бубны"}, {"id": "1680", "question": "В какой из этих стран нет шерифов?", "answers": "Испания, Великобритания, Индия, Ирландия"}, {"id": "1681", "question": "Кто написал \"Неаполитанскую песенку\"?", "answers": "Чайковский, Вивальди, Бетховен, Шопен"}, {"id": "1682", "question": "Какая планета была открыта в 1846 году благодаря постоянному отклонению Урана от рассчитанной учёными орбиты?", "answers": "Нептун, Меркурий, Плутон, Юпитер"}, {"id": "1683", "question": "Какое название можно найти на карте Марса?", "answers": "Твин Пикс, Санта-Барбара, Малибу, Изаура"}, {"id": "1684", "question": "Кому или чему Эдгар Аллан По посвятил сонет с названием «Моей матери»?", "answers": "тёще, Америке, бабушке, мачехе"}, {"id": "1685", "question": "Ветку какого дерева можно увидеть на 10-рублёвых монетах Банка России, посвященных городам?", "answers": "дуб, клён, берёза, ольха"}, {"id": "1686", "question": "Как называется одна из разновидностей тыквы?", "answers": "горлянка, ушанка, ноздрянка, губянка"}, {"id": "1687", "question": "Как называется разновидность преферанса с двумя игроками?", "answers": "гусарик, кирасирчик, драгунчик, уланчик"}, {"id": "1688", "question": "Что начертал на поверхности Луны командир «Аполлона-17» Юджин Сернан?", "answers": "инициалы дочери, формулу скорости света, слова гимна США, имя президента Никсона"}, {"id": "1689", "question": "Где хранится уникальный золотой самородок «Мефистофель»?", "answers": "Алмазный фонд, Эрмитаж, Оружейная палата, Гохран"}, {"id": "1690", "question": "Кто из этих деятелей искусства стал директором первого профессионального публичного театра России", "answers": "Александр Сумароков, Василий Каральгин, Павел Молчанов, Яков Княжнин"}, {"id": "1691", "question": "Какое из этих названий относится к животному, не подвергнутому определенной хирургической операции?", "answers": "Хряк, Каплун, Мерин, Валух"}, {"id": "1692", "question": "Как называется денежная единица Грузии?", "answers": "Лари, Седи, Драм, Манат"}, {"id": "1693", "question": "Какое «звание» было у медведя Топтыгина в стихотворении Николая Алексеевича Некрасова?", "answers": "генерал, маршал, полковник, майор"}, {"id": "1694", "question": "В какую страну конструктор Игорь Сикорский эмигрировал в 1919 году?", "answers": "В США, В Японию, Во Францию, В Финляндию"}, {"id": "1695", "question": "Какая книга У. Теккерея в первом русском издании называлась \"Базар житейской суеты\"?", "answers": "\"Ярмарка тщеславия\", \"Книга снобов\", \"Роковые сапоги\", \"Роковые сапоги\""}, {"id": "1696", "question": "Какая столица расположена ближе к экватору?", "answers": "Вашингтон, Ташкент, Варшава, Киев"}, {"id": "1697", "question": "Какое слово произошло от греческого «подражательный»?", "answers": "Мимика, Пародия, Стилизация, Копия"}, {"id": "1698", "question": "Что выросло у всех российских студентов 1 апреля 2005 года?", "answers": "Стипендия, IQ, Количество предметов, Срок обучения"}, {"id": "1699", "question": "В 1700 г. во Франции правил Людовик XIV, в России - Петр I, в Швеции - Карл XII. А кто в это время был английским королем?", "answers": "Вильгельм III Оранский, Карл II, Яков II, Мария II Стюарт"}, {"id": "1700", "question": "Сколько детей было у Анны Карениной?", "answers": "2, 3, 4, 1"}, {"id": "1701", "question": "Самая яркая звезда какого созвездия называется Альтаир?", "answers": "Орёл, Лира, Дева, Лебедь"}, {"id": "1702", "question": "В честь павших воинов какой войны был возведен Храм Христа Спасителя?", "answers": "Война с Наполеоном, Русско-Японской, Русско-Турецкой, Русско-Шведской"}, {"id": "1703", "question": "Какое из этих начинаний в области отечественной продовольственной политики было первым?", "answers": "Продразвёрстка, Продналог, Продпрограмма, Продкорзина"}, {"id": "1704", "question": "Как называется узкая нераспаханная полоса между полями?", "answers": "Межа, Междурядье, Целина, Борозда"}, {"id": "1705", "question": "Какая кремлёвская башня появляется на экранах телевизоров в новогоднюю ночь?", "answers": "Спасская, Кутафья, Никольская, Никольская"}, {"id": "1706", "question": "Какая наука изучает ископаемых животных?", "answers": "Палеонтология, Палеоэнтомология, Арахнология, Археология"}, {"id": "1707", "question": "На каком острове Поль Гоген провёл не один год своей жизни?", "answers": "Таити, Гавайи, Фиджи, Крит"}, {"id": "1708", "question": "Какое из этих африканских государств раньше называлось Верхняя Вольта?", "answers": "Буркина Фасо, Бенин, Кот-д'Ивуар, Кабо Верде"}, {"id": "1709", "question": "Как назывался первый в социалистической Польше независимый профсоюз, во главе которого стоял будущий президент Лех Валенса?", "answers": "\"Солидарность'', ''Сопротивление'', \"Единение'', ''Свободная Польша''"}, {"id": "1710", "question": "В каком штате США находится Солнечная долина, прославленная оркестром Гленна Миллера?", "answers": "Айдахо, Индиана, Айова, Мичиган"}, {"id": "1711", "question": "Какая рок-группа названа в честь дихлордифенилтрихлорметилметана?", "answers": "ДДТ, Коррозия металла, AC/DC, Металлика"}, {"id": "1712", "question": "Как назывался каменный монолит, на котором установлен памятник Петру I в Санкт-Петербурге?", "answers": "Гром-камень, Дом-камень, Гора-камень, Разрыв-камень"}, {"id": "1713", "question": "Какая звезда в Большой Медведице составляет с Мицаром двойную звезду?", "answers": "Алькор, Адара, Ригель, Акрукс"}, {"id": "1714", "question": "Как в международном праве называются лица, входящие в состав вооруженных сил и непосредственно участвующие в военных действиях?", "answers": "Комбатанты, Коллаборационисты, Коммандисты, Герусии"}, {"id": "1715", "question": "Кого из этих писателей звали Владимир Владимирович?", "answers": "Набоков, Даль, Тургенев, Гончаров"}, {"id": "1716", "question": "В какой стране река Рейн впадает в Северное море?", "answers": "в Нидерландах, во Франции, в Германии, в Швейцарии"}, {"id": "1717", "question": "Из какого мяса испанцы делают знаменитый на весь мир деликатес хамон?", "answers": "из свинины, из говядины, из баранины, из оленины"}, {"id": "1718", "question": "Кого или что можно было обнаружить в деннике каждого гусара?", "answers": "коня, саблю, шампанское, табак"}, {"id": "1719", "question": "Какой металл является основой любой амальгамы?", "answers": "Ртуть, Золото, Сурьма, Алюминий"}, {"id": "1720", "question": "Кто из этих президентов США не был лауреатом Нобелевской премии мира?", "answers": "Джеральд Форд, Джеймс Картер, Теодор Рузвельт, Вудро Вильсон"}, {"id": "1721", "question": "Какая из этих российских антарктических станций находится ближе всего к Южному полюсу?", "answers": "\"Восток\", \"Молодежная\", \"Мирный\", \"Прогресс\""}, {"id": "1722", "question": "Как называется приспособление для чистки пушек?", "answers": "банник, банщик, бантик, битник"}, {"id": "1723", "question": "Согласно какой шкале температур вода закипает про 80 градусах?", "answers": "Реомюра, Фаренгейта, Кельвина, Цельсия"}, {"id": "1724", "question": "Что случилось с кабинетным роялем Дмитрия Шостаковича?", "answers": "был проигран в карты, был съеден крысами, упал с грузовика, сгорел при пожаре"}, {"id": "1725", "question": "Кто по мнению И.Бродского создал пенальти и угловой?", "answers": "Хаммурапи, Исполком ФИФА, Бог, Арбитр"}, {"id": "1726", "question": "Сколько раз надо сложить лист бумаги пополам, чтобы получить 1/8 его часть?", "answers": "3, 4, 6, 8"}, {"id": "1727", "question": "Какой бытовой прибор используют хозяйки в Гонолулу, для того чтобы сделать мясо осьминога более нежным?", "answers": "Стиральная машина, Пылесос, Фен, Утюг"}, {"id": "1728", "question": "По какому признаку, согласно латинской пословице, узнают льва?", "answers": "по когтям, по голосу, по зубам, по гриве"}, {"id": "1729", "question": "Что, согласно правилам правописания, делают со словом, если оно не умещается в одной строке?", "answers": "переносят, ужимают, разгружают, обрезают"}, {"id": "1730", "question": "Что однажды во время прогулки сделал император Франц-Иосиф, положив начало нововведению в моде?", "answers": "закатал брюки, снял шляпу, оторвал рукава куртки, сломал каблук"}, {"id": "1731", "question": "Какой масти конь Алёши Поповича на картине Васнецова", "answers": "рыжей, вороной, белой, саврасой"}, {"id": "1732", "question": "В какой стране в 1947 году режиссёр Григорий Александров снимал фильм «Весна»?", "answers": "в Чехословакии, в ГДР, в Болгарии, в Польше"}, {"id": "1733", "question": "Какое дерево существует?", "answers": "Конфетное, Зефирное, Карамельное, Медовое"}, {"id": "1734", "question": "Сочетание каких двух карт называется марьяжем?", "answers": "король и дама, туз и король, валет и дама, король и валет"}, {"id": "1735", "question": "Что такое или кто такой автожир?", "answers": "винтовой летательный аппарат, разновидность паука, смазка для двигателя, курдючный баран"}, {"id": "1736", "question": "Какой из этих вулканов считается потухшим?", "answers": "Карадаг, Этна, Везувий, Ключевская сопка"}, {"id": "1737", "question": "В какой части света появилось самое молодое на сегодняшний день государство, признанное ООН?", "answers": "Африка, Европа, Азия, Австралия и Океания"}, {"id": "1738", "question": "Какое уменьшительно-ласкательное женское имя не упомянуто в песенке из фильма «Соломенная шляпка»?", "answers": "Бабетта, Колетта, Лоретта, Мариетта"}, {"id": "1739", "question": "Какая пряная трава входит в основу традиционного итальянского соуса песто?", "answers": "базилик, руккола, укроп, орегано"}, {"id": "1740", "question": "Кого или что писатель Кассиодор назвал другим народом Древнего Рима?", "answers": "статуи, фонтаны, варваров, рабов"}, {"id": "1741", "question": "Какое слово отсутствовало в обращении царицы из сказки Пушкина к зеркальцу: «Я ль на свете всех ...»?", "answers": "Стройнее, Милее, Белее, Румяней"}, {"id": "1742", "question": "Для какого государственного деятеля не был построен мавзолей?", "answers": "Раджив Ганди, Ким Ир Сен, Хо Ши Мин, Мао Цзэдун"}, {"id": "1743", "question": "Какое из этих имён - мужское?", "answers": "Иона, Русс, Фаина, Ракиль"}, {"id": "1744", "question": "Какую из этих стран не омывает Атлантический океан?", "answers": "Парагвай, Уругвай, Аргентина, Гайана"}, {"id": "1745", "question": "Что такое Зелёная Эвглена?", "answers": "простейшее одноклеточное, древняя богиня, цветковое растение, прозвище тёщи"}, {"id": "1746", "question": "Гребенщикова зовут...", "answers": "Борис Борисович, Борис Николаевич, Борис Иванович, Борис Александрович"}, {"id": "1747", "question": "Какая из этих симфоний принадлежит П.И.Чайковскому?", "answers": "\"Патетическая\"., \"Неоконченная\", \"Героическая\", \"Симфоническая\""}, {"id": "1748", "question": "Сколько шаров надо \"положить\", чтобы выиграть на бильярде партию в \"американку\"?", "answers": "8, 7, 9, 10"}, {"id": "1749", "question": "Какое из этих грузинских вин - белое?", "answers": "Цинандали, Киндзмараули, Оджалеши, Хванчкара"}, {"id": "1750", "question": "Какой суп, приготовленный мамой, ел Юрий Деточкин, герой фильма «Берегись автомобиля!»?", "answers": "луковый, грибной, борщ, харчо"}, {"id": "1751", "question": "Кто из физиков создал свою температурную шкалу позже остальных?", "answers": "Кельвин, Реомюр, Цельсий, Фаренгейт"}, {"id": "1752", "question": "Какая страна не предъявляла территориальных претензий в Антарктике?", "answers": "США, Франция, Аргентина, Норвегия"}, {"id": "1753", "question": "Как называется пьеса Шварца, по которой Марк Захаров снял кинофильм «Обыкновенное чудо»?", "answers": "«Обыкновенное чудо», «Рождественская сказка», «Волшебник забавляется», «Медведь»"}, {"id": "1754", "question": "Что же это такое - ИССОП?", "answers": "Растение, Молитва, Напиток, Животное"}, {"id": "1755", "question": "Какое из современных государств Европы - древнейшее?", "answers": "Сан-Марино, Лихтенштейн, Андорра, Швейцария"}, {"id": "1756", "question": "Какой из городов не является административным центром какого-нибудь американского штата?", "answers": "Вашингтон, Олбани, Бостон, Солт-Лейк-Сити"}, {"id": "1757", "question": "Кто зажигает рождественскую ель на лужайке Белого дома в Вашингтоне?", "answers": "Президент, Белоснежка, Дед Мороз, Микки-Маус"}, {"id": "1758", "question": "Какую пьесу написал Уильям Шекспир?", "answers": "«Буря», «Ураган», «Гроза», «Метель»"}, {"id": "1759", "question": "На почтовых марках какой страны написано её латинское название Гельвеция?", "answers": "Швейцария, Сан-Марино, Люксембург, Лихтенштейн"}, {"id": "1760", "question": "Как в греческой мифологии звали музу трагедии?", "answers": "Мельпомена, Полигимния, Талия, Эвтерпа"}, {"id": "1761", "question": "Уксусная кислота по международной номенклатуре?", "answers": "Этановая кислота, Бутаноновая кислота, Пропионовая кислота, Метановая кислота"}, {"id": "1762", "question": "В каких спортивных состязаниях не используется сетка?", "answers": "регби, баскетбол, бадминтон, метание молота"}, {"id": "1763", "question": "Чем на Руси занимался золотарь?", "answers": "чистил отхожие места, заведовал казной, ковал оружие, добывал золото"}, {"id": "1764", "question": "Как называется метеорный поток, наблюдаемый ежегодно в ноябре?", "answers": "Леониды, Максимы, Иваны, Гавриилы"}, {"id": "1765", "question": "Какого числа была образована корпорация Apple Computer?", "answers": "1 апреля, 9 мая, 1 января, 8 марта"}, {"id": "1766", "question": "Какой латинской буквой древние римляне обозначали число 100?", "answers": "C, L, D, M"}, {"id": "1767", "question": "Кто написал картину «Шесть видений Ленина на рояле»?", "answers": "Сальвадор Дали, Илья Глазунов, Илья Кабаков, Пабло Пикассо"}, {"id": "1768", "question": "Какая из этих оперетт написана Г. С. Милютиным?", "answers": "\"Поцелуй Чаниты\", \"Вольный ветер\", \"Свадьба в Малиновке\", \"Белая акация\""}, {"id": "1769", "question": "Какая из этих столиц стоит на реке Тибр?", "answers": "Рим, Вадуц, Багдад, Тегеран"}, {"id": "1770", "question": "Кто из этих полководцев не был одноглазым?", "answers": "Бернард Монтгомери, Михаил Кутузов, Горацио Нельсон, Даян Моше"}, {"id": "1771", "question": "Существование какого физического явления демонстрировал опыт Отто фон Герике с магдебургскими полушариями?", "answers": "атмосферного давления, магнетизма, конвекции, резонанса"}, {"id": "1772", "question": "Что есть у автомобиля?", "answers": "крылья, шерсть, лапы, хвост"}, {"id": "1773", "question": "Какую сумочку французы считали «смехотворной»?", "answers": "ридикюль, несессер, барсетку, клатч"}, {"id": "1774", "question": "Повесть под каким из этих названий есть у Аркадия Гайдара?", "answers": "''Судьба барабанщика'', ''Разные судьбы'', ''Судьба человека'', ''Судьба играет человеком''"}, {"id": "1775", "question": "Какой из этих городов никогда не был столицей Японии?", "answers": "Саппоро, Киото, Нара, Эдо"}, {"id": "1776", "question": "Какой из советских самолётов не был бипланом?", "answers": "Ла-7, Ан-2, Р-5, У-2"}, {"id": "1777", "question": "Как игроки в дартс называют сектор в 50 очков", "answers": "бычий глаз, волчье ухо, лисий нос, щучий хвост"}, {"id": "1778", "question": "Какой зловещий персонаж упомянут в названии одного из фильмов о Джеймсе Бонде?", "answers": "человек с золотым пистолетом, человек с платиновым кинжалом, человек с алмазным перстнем, человек с хрустальным глазом"}, {"id": "1779", "question": "Какие птицы существуют?", "answers": "Фаэтоны, Таратайки, Пошевни, Пролетки"}, {"id": "1780", "question": "Какая из этих столиц расположена у фьорда?", "answers": "Осло, Лондон, Амстердам, Мадрид"}, {"id": "1781", "question": "За что в армейской роте отвечал хорунжий?", "answers": "знамя, провиант, лошади, пленные"}, {"id": "1782", "question": "Как в Древней Руси называлось согласие родителей невесты на брак с молодым человеком?", "answers": "Запой, Упои, Припой, Удой"}, {"id": "1783", "question": "Какая колёсная формула характеризует автомобиль-внедорожник?", "answers": "4*4, 2*2, 5*5, 8*8"}, {"id": "1784", "question": "Кто из этиx авторов написал бестселлер \"Стервятники\"?", "answers": "Николай Леонов, Валерий Леоньев, Валерий Роньшин, Николай Задорнов"}, {"id": "1785", "question": "Какая группа принимала участие в съёмках фильма Алексея Балабанова «Брат»?", "answers": "«Наутилус Помпилиус», «ДДТ», «Алиса», «Кино»"}, {"id": "1786", "question": "Что извергает вулкан, называемый учёными «сальза»?", "answers": "жидкую грязь, силикатную массу, базальтовые осколки, расплавленный металл"}, {"id": "1787", "question": "Кто ухаживает за рабаткой в усадьбе помещика?", "answers": "садовник, конюх, семейный врач, влюбленный сын помещика"}, {"id": "1788", "question": "Кто из этих достойных людей изобрел печатный станок?", "answers": "Иоганн Гутенберг, Иван Федоров, Антони ван Левенгук, Роберт Оппенгеймер"}, {"id": "1789", "question": "«Уж сколько раз твердили миру…»?", "answers": "«Ворона и Лисица», «Слон и Моська», «Мартышка и Очки», «Квартет»"}, {"id": "1790", "question": "Российские грузовики какой марки, традиционно участвуют в ежегодном мировом ралли \"Париж-Дакар\"?", "answers": "КамАЗ, ЗиЛ, ГАЗ, БелАЗ"}, {"id": "1791", "question": "Какая фамилия была у известного римлянина, покровителя поэтов?", "answers": "Меценат, Филантроп, Спонсор, Лирик"}, {"id": "1792", "question": "Сколько раз в XX веке издавалась Большая Советская Энциклопедия?", "answers": "три, пять, семь, девять"}, {"id": "1793", "question": "Какая карточная масть в бридже являетя самой младшей?", "answers": "Трефы, Пики, Червы, Бубны"}, {"id": "1794", "question": "Какой из Александровых написал музыку, которая теперь является гимном России?", "answers": "Александр Васильевич, Анатолий Николаевич, Борис Александрович, Григорий Васильевич"}, {"id": "1795", "question": "Как по народному календарю называется самый короткий день в году?", "answers": "Анна зимняя, Анфиса-рукодельница, Никола зимний, Наум-грамотник"}, {"id": "1796", "question": "Какое из этих красных грузинских вин - сухое?", "answers": "\"Мукузани\", \"Ахашени\", \"Хванчкара\", \"Киндзмараули\""}, {"id": "1797", "question": "Какая из этих малых планет не входит в четверку самых крупных?", "answers": "Европа, Гигея, Веста, Паллада"}, {"id": "1798", "question": "Что такое ПЛУТОКРАТИЯ?", "answers": "Власть богатой верхушки, Власть самых старых, Власть самых образованных, Власть пришедших к ней обманом"}, {"id": "1799", "question": "Кто из перечисленных актеров не сыграл заглавной роли ни в одном из этих фильмов: \"Иван Грозный\", \"Петр I\", \"Илья Муромец\", \"Александр Невский\"?", "answers": "Охлопков, Симонов, Андреев, Черкасов"}, {"id": "1800", "question": "Что, по данным опроса 2005 года, жители Великобритании признали величайшим техническим изобретением с 1800 года?", "answers": "Велосипед, Интернет, Двигатель внутреннего сгорания, Самолет"}, {"id": "1801", "question": "Какая из этих военных академий находится в Санкт-Петербурге?", "answers": "Артиллерийская, Бронетанковых войск, Военно-воздушная, Военно-инженерная"}, {"id": "1802", "question": "Какой из этих городов расположен южнее трех остальных?", "answers": "Владикавказ, Грозный, Нальчик, Сочи"}, {"id": "1803", "question": "В каком поясе Земли вес тела больше?", "answers": "На полюсах, В средних широтах, На экваторе, Везде одинаков"}, {"id": "1804", "question": "Какой из этих продуктов не является соусом", "answers": "Шакалака, Сальса, Маринара, Кетчуп"}, {"id": "1805", "question": "На флаге какого государства присутствует только 2 разных цвета?", "answers": "Тонга, Лихтенштейн, Панама, Белиз"}, {"id": "1806", "question": "Сколько квадратных саженей в одной казенной десятине?", "answers": "2400, 2300, 2000, 2200"}, {"id": "1807", "question": "?Вальс какого композитора стал впоследствии песенкой \"Жил был у бабушки серенький козлик...\"?", "answers": "Моцарт, Шопен, Брамс, Штраус"}, {"id": "1808", "question": "Какая из этих футбольных сборных не вышла в полуфинал европейского чемпионата-2000?", "answers": "Испания, Италия, Франция, Голландия"}, {"id": "1809", "question": "Какая часть мужского гардероба может быть снабжена штрипками?", "answers": "брюки, рубашка, пиджак, шляпа"}, {"id": "1810", "question": "Какая из этих звезд - альфа созвездия Близнецов?", "answers": "Кастор, Поллукс, Вега, Спика"}, {"id": "1811", "question": "Какая из этих ярких звезд представляет собой на самом деле тесную систему из трех звезд?", "answers": "Регул, Денеб, Альтаир, Вега"}, {"id": "1812", "question": "Кому Георгий Плеханов вернул подаренную фотографию с припиской: \"Возвращаю за ненадобностью\"?", "answers": "Федору Шаляпину, Михаилу Врубелю, Льву Толстому, Максиму Горькому"}, {"id": "1813", "question": "Какая советская киностудия была создана во время Великой Отечественной войны?", "answers": "Свердловская, Рижская, Одесская, Киевская"}, {"id": "1814", "question": "В каком месяце в России не праздновался Новый год?", "answers": "ноябрь, марта, январь, сентябрь"}, {"id": "1815", "question": "В честь освобождения какого города от фашистских захватчиков, в Москве был устроен первый салют?", "answers": "Белгород, Сталинград, Севастополь, Ленинград"}, {"id": "1816", "question": "Кто был основателем компании \"Audi\"?", "answers": "Август Хорьх, Генри Форд, Готлиб Даймлер, Карл Бентц"}, {"id": "1817", "question": "Какой объект занял первое место в списке семи современных чудес света?", "answers": "Великая Китайская стена, Пещерный город Петра, Эйфелева башня, Кёльнский собор"}, {"id": "1818", "question": "Из скольких линеек, как правило, состоит нотный стан?", "answers": "5, 3, 4, 6"}, {"id": "1819", "question": "Какой балет обычно идет в Большом театре под Новый год?", "answers": "«Щелкунчик», «Лебединое озеро», «Спящая красавица», «Спартак»"}, {"id": "1820", "question": "Какую ягоду словарь Даля называет «глухой малиной»?", "answers": "ежевика, клюква, брусника, голубика"}, {"id": "1821", "question": "Что не называют словом «номер»?", "answers": "кулинарное блюдо, выступление в сборном концерте, регистрационный знак автомобиля, апартаменты в гостинице"}, {"id": "1822", "question": "Какое кушанье упоминают, говоря о дальнем родстве?", "answers": "кисель, кутью, сбитень, тюрю"}, {"id": "1823", "question": "Что дружно рубили моряки в песне «Ты помнишь, как все начиналось?» группы «Машина времени»?", "answers": "канаты, дрова, головы, сахарный тростник"}, {"id": "1824", "question": "Какое из этих таинств, признаваемых православной и католической церковью, не признают таинством англикане?", "answers": "Исповедь, Причащение, Брак, Крещение"}, {"id": "1825", "question": "Какого цвета был костюм Остапа Бендера в начале романа \"12 стульев\"?", "answers": "Зеленый, Белый, Коричневый, Синий"}, {"id": "1826", "question": "Перед какой битвой состоялся бой богатырей – Пересвета и Челубея?", "answers": "Куликовская, Полтавская, Ледовое побоище, Битва на р.Калке"}, {"id": "1827", "question": "Кто из наших киношных мушкетеров, если опираться на фамилию актера, самый веселый?", "answers": "Атос, Портос, Арамис, ДАртаньян"}, {"id": "1828", "question": "Габрово. Легендарный город, который прослыл на весь мир своими веселыми и бережливыми жителями. А в какой стране находится Габрово?", "answers": "Болгария, Хорватия, Венгрия, Чехия"}, {"id": "1829", "question": "В каком заведении культурно отдыхал герой миниатюры Аркадия Райкина, где на него кричали «В Греческом зале»?", "answers": "Вернисаж, Музей, Галерея, Кинотеатр"}, {"id": "1830", "question": "В США на полном серьезе пытались принять закон, чтобы число «пи» равнялось именно такой цифре.", "answers": "4, 1, 2, 3"}, {"id": "1831", "question": "Этот писатель-сатирик кроме всего прочего является президентом российского общества защиты прав и интересов любителей покера. Кто это?", "answers": "А) Аркадий Арканов, Б) Виктор Коклюшкин, В) Михаил Жванецкий, Д) Ефим Смолин"}, {"id": "1832", "question": "8.\tПро какого литературного героя снято больше всего кинофильмов?", "answers": "Шерлок Холмс,, Фауст,, Мисс Марпл,, Дартаньян"}, {"id": "1833", "question": "В России этот салат называется Оливье, а в остальном мире его называют именно так.", "answers": "Русский, Славянский, Домашний, Советский"}, {"id": "1834", "question": "В фильме «Приключения Электроника», учитель по прозвищу Таратар преподавал именно этот предмет.", "answers": "Математика, Физкультура, Пение, История"}, {"id": "1835", "question": "В какой стране мира наибольшая концентрация ОВЕЦ на единицу площади земли?", "answers": "Новая Зеландия, Казахстан, Шотландия, Индия"}, {"id": "1836", "question": "Название какого духового музыкального инструмента происходит от немецкого «лесной рог»?", "answers": "Валторна, Тромбон, Труба, Флейта"}, {"id": "1837", "question": "Назовите музыкальную группу, в которой начинал работать Валерий Сюткин.", "answers": "Телефон, Телеграф, Телевизор, Главпочтамт"}, {"id": "1838", "question": "Этот знак препинания в математике звучит как «факториал».", "answers": "!, \"\", (), ?"}, {"id": "1839", "question": "Продолжите фразу Максима Горького: Что человек на Руси ни делает, все равно….", "answers": "Его жалко, Его посадят, Его не оценят, Его не заметят"}, {"id": "1840", "question": "В 1920 году был официально открыт этот канал.", "answers": "Панамский, Суэцкий, Беломорско-балтийский, Среднегерманский"}, {"id": "1841", "question": "Маршал Г.К.Жуков столько раз был Героем Советского Союза.", "answers": "4, 3, 2, 5"}, {"id": "1842", "question": "Кто такие ЖИВОРОДКИ?", "answers": "Моллюски, Птицы, Рыбы, Рептилии"}, {"id": "1843", "question": "Какая страна выступила инициатором создания ОПЕК?", "answers": "Венесуэла, Кувейт, Ирак, Саудовская Аравия"}, {"id": "1844", "question": "Какой из этих правящих титулов официально просуществовал дольше остальных?", "answers": "Царь, Кесарь, Кайзер, Цезарь"}, {"id": "1845", "question": "Кто является архитектором мемориала арка в Сент-Луисе (известного как \"Врата на запад\")?", "answers": "Ээро Сааринен, Бэй Юймин, Фрэнк Ллойд Райт, Ричард Бакминстер Фуллер"}, {"id": "1846", "question": "Актер Роберт Инглунд прославился благодаря этой роли, хотя его лица практически не узнать.", "answers": "Фредди Крюгер из «Кошмара на улице Вязов»,, Джейсон из «Пятницы-13»,, Джокер из «Бэтмена», Конструктор из «Пилы»"}, {"id": "1847", "question": "Какой свой мультфильм Уолт Дисней подарил СССР в честь Победы во Второй мировой войне?", "answers": "Бэмби, «Белоснежка и 7 гномов», «101 далматинец», «Леди и бродяга»"}, {"id": "1848", "question": "Какая из этих русских мер жидкости самая большая?", "answers": "Кружка, Бутылка, Стопка, Чарка"}, {"id": "1849", "question": "Что такое \"трепанг\"?", "answers": "Морской огурец, Морской помидор, Морской баклажан, Морской патиссон"}, {"id": "1850", "question": "Что означает понятие Канин Нос?", "answers": "Полуостров в Евразии, Часть лица глупого человека, Маяк в Африке, Один из жестов в пантомиме"}, {"id": "1851", "question": "Кто является автором выражения \"Избави Бог и нас от этаких судей!\"", "answers": "И.А.Крылов, А.С.Пушкин, А.С.Грибоедов, Н.В.Гоголь"}, {"id": "1852", "question": "Кто являлся руководителем ВИА «Лейся песня» в 70-х годах?", "answers": "М.Шуфутинский, В.Пресняков, Ю.Антонов, Л.Лещенко"}, {"id": "1853", "question": "В каком городе России установлен памятник «Белому Биму», сеттеру, герою книги Гавриила Троепольского «Белый Бим – черное ухо»?", "answers": "Воронеж, Смоленск, Ростов, Псков"}, {"id": "1854", "question": "Что из перечисленного не является мебелью?", "answers": "Жирандоль, Бизеллиум, Рекамье, Дрессуар"}, {"id": "1855", "question": "Кто из рок-музыкантов выступал под псевдонимом \"Зигги - звезная пыль\"?", "answers": "Дэвид Боуи, Эрик Клептон, Оззи Озборн, Игги Поп"}, {"id": "1856", "question": "Сборная этой страны стала первым Чемпионом мира по футболу в 1930 году.", "answers": "Уругвай, Бразилия, Венгрия, испания"}, {"id": "1857", "question": "Режиссером какого из этих фильмов был не Г. Данелия?", "answers": "\"Ох уж эта Настя!\", \"Настя\", \"Мимино\", \"Афоня\""}, {"id": "1858", "question": "Как вы думаете, название какого плода по-английски состоит как бы из двух слов в одном - сосна и яблоко?", "answers": "Ананас, Кедровая шишка, Артишок, Каштан"}, {"id": "1859", "question": "В какой отряд птиц входит ворона?", "answers": "воробьиные, длиннокрылые, голенастые, куриные"}, {"id": "1860", "question": "Кому в 1855 году открыли памятник в Летнем саду Санкт-Петербурга?", "answers": "баснописцу Крылову, архитектору Росси, королю Фридриху II, императрице Елизавете"}, {"id": "1861", "question": "Какой из этих логических языков программирования был создан первым?", "answers": "Плэнер, Меркури, Оз, Пролог"}, {"id": "1862", "question": "Какой язык программирования был создан в 1973 году?", "answers": "Си, Фортран, Паскаль, Бейсик"}, {"id": "1863", "question": "Какая страна является родиной сиамских кошек?", "answers": "Тайланд, Иордания, Индия, Ирак"}, {"id": "1864", "question": "Кого иначе звали госпитальерами?", "answers": "Иоаннитов, Францисканцев, Бернардинцев, Тамплиеров"}, {"id": "1865", "question": "В каком регионе России находится самая восточная точка страны?", "answers": "Чукотка, Сахалин, Камчатка, Приморье"}, {"id": "1866", "question": "Какой из этих фильмов-сказок поставил не Александр Роу?", "answers": "\"Илья Муромец\", \"Морозко\", \"Кащей Бессмертный\", \"Василиса Прекрасная\""}, {"id": "1867", "question": "Что не называют «девяткой»?", "answers": "сорт яблок, карточную игру, автомобиль, угол ворот"}, {"id": "1868", "question": "Какой из этих авторов не создавал произведения под названием \"Кавказский пленник\"?", "answers": "И.С. Тургенев, Л.Н. Толстой, М.Ю. Лермонтов, А.С. Пушкин"}, {"id": "1869", "question": "Какому учёному принадлежит изобретение системы координат в математике?", "answers": "Декарту, Лейбницу, Ньютону, Эйлеру"}, {"id": "1870", "question": "Какой из этих церковных праздников не привязан к определённой дате?", "answers": "Троица, Успение Девы Марии, Крещение, Рождество Христово"}, {"id": "1871", "question": "У какого из этих монстров было девять голов?", "answers": "Лернейская гидра, Сцилла, Цербер, Тифон"}, {"id": "1872", "question": "Какой из перечисленных островов Вест-Индии является наибольшим?", "answers": "Куба, Бермуды, Ямайка, Пуэрто-Рико"}, {"id": "1873", "question": "Кого или чего боится человек, страдающий скотофобией?", "answers": "темноты, шума, животных, людей"}, {"id": "1874", "question": "Какое из этих морей не относится к озерам?", "answers": "Балтийское, Каспийское, Мертвое, Аральское"}, {"id": "1875", "question": "Какая из этих стран не участвовала в Крымской войне 1853-56гг.?", "answers": "Германия, Турция, Англия, Франция"}, {"id": "1876", "question": "Какое из этих государств не граничит с Бразилией?", "answers": "Чили, Венесуэла, Суринам, Перу"}, {"id": "1877", "question": "Какой язык программирования считается эзотерическим?", "answers": "Piet, PureBasic, C#, Assembler"}, {"id": "1878", "question": "Назовите фамилию свергнутого в январе 2001 г. президента Филиппин", "answers": "Эстрада, Опера, Пантомима, Варьете"}, {"id": "1879", "question": "Галстуки какого цвета носят пионеры Вьетнама?", "answers": "красного, жёлтого, синего, зелёного"}, {"id": "1880", "question": "Какой из этих видов спорта дебютировал на Олимипиаде-2000?", "answers": "Прыжки на батуте, Пляжный волейбол, Теннис, Шорт-трек"}, {"id": "1881", "question": "Какие часы обладают высокой точностью, не зависящей от внешних факторов?", "answers": "хронометр, будильник, ходики, куранты"}, {"id": "1882", "question": "За какое время судно преодолевает расстояние в 1 морскую милю при скорости в 1 узел?", "answers": "За 1 час, За 1 день, За 1 минуту, За 1 секунду"}, {"id": "1883", "question": "Какой цвет отсутствует на флаге Камеруна?", "answers": "Белый, Зелёный, Красный, Жёлтый"}, {"id": "1884", "question": "Какому учёному принадлежит изобретение рельефно-точечного шрифта для письма и чтения слепых?", "answers": "Луи Брайль, Исаак Питкан, Тимоти Брайт, Кингели Рид"}, {"id": "1885", "question": "Откуда мастера начинают клеить обои, края которых идут внахлёст, а не встык?", "answers": "от окна, от двери, от стены напротив окна, от дальнего от окна угла"}, {"id": "1886", "question": "Шею какого футболиста украшает татуировка в виде креста на фоне распростёртых крыльев?", "answers": "Дэвид Бекхэм, Рональдиньо, Златан Ибрагимович, Андрей Аршавин"}, {"id": "1887", "question": "Какой из этих штатов граничит с наибольшим количеством других штатов?", "answers": "Теннесси, Айдахо, Пенсильвания, Небраска"}, {"id": "1888", "question": "Частью чего является элерон?", "answers": "крыла самолёта, кухонного комбайна, жёсткого диска компьютера, грифа электрогитары"}, {"id": "1889", "question": "Кто из этих мыслителей не был иностранным почетным членом Петербургской Академии наук?", "answers": "Руссо, Кант, Дидро, Вальтер"}, {"id": "1890", "question": "Какое из этих женских имен - римского происхождения?", "answers": "Татьяна, Ольга, Анна, Нина"}, {"id": "1891", "question": "Какой из перечисленных театров был открыт раньше других?", "answers": "\"Комедия Франсез\", Большой театр, \"Ковент-Гарден\", \"Ла Скала\""}, {"id": "1892", "question": "Столица какого штата названа в честь Английского исследователя?", "answers": "Северная Каролина, Вермонт, Мичиган, Алабама"}, {"id": "1893", "question": "В какой стране изобрели блюдо ризотто?", "answers": "Италия, Германия, Франция, Испания"}, {"id": "1894", "question": "Как называется главный бухгалтерский отчет?", "answers": "Баланс, Аудит, Доходы и расходы, Дебет и кредит"}, {"id": "1895", "question": "Кто был первым французским королем из династии Бурбонов?", "answers": "Генрих IV, Карл IX, Людовик XIII, Людовик XIII"}, {"id": "1896", "question": "Сколько кубических сантиметров в кубометре?", "answers": "1 000 000, 10 000, 100 000, тысяча тысяч"}, {"id": "1897", "question": "Кто стал преемником митрополита Петра Могилы?", "answers": "Сильвестр Коссов, Иов Борецкий, Исаия Копинский, Дионисий Балабан"}, {"id": "1898", "question": "Как называлась денежная единица Чехословакии?", "answers": "крона, ствол, лист, корень"}, {"id": "1899", "question": "Что предназначено для езды?", "answers": "багги, регги, грогги, лаги"}, {"id": "1900", "question": "Какой элемент считается самым распространенным во вселенной?", "answers": "Водород, Кислород, Углерод, Литий"}, {"id": "1901", "question": "Какой из этих пассажирских самолетов был первым в СССР реактивным авиалайнером?", "answers": "Ту-104, Ан-24, Як-40, Ил-62"}, {"id": "1902", "question": "Какой из этих грибов собирают ранней весной?", "answers": "Сморчок, Опёнок, Маслёнок, Моховик"}, {"id": "1903", "question": "В какой области России находится 90 % мировых залежей янтаря?", "answers": "В Калининградской, В Ленинградской, В Смоленской, В Архангельской"}, {"id": "1904", "question": "Какое из этих произведений создал Андрей Платонов?", "answers": "\"Сокровенный человек\", \"Дорогой мой человек?\", \"Черный человек\", \"Человек ниоткуда\""}, {"id": "1905", "question": "Какая из греческих муз изображалась с лирой в руках?", "answers": "Терпсихора, Урания, Клио, Талия"}, {"id": "1906", "question": "Какие спортсмены не плывут во время состязаний?", "answers": "десятиборцы, каноисты, пятиборцы, триатлонисты"}, {"id": "1907", "question": "Какая страна является основным добытчиком и экспортером изумрудов в мире?", "answers": "Колумбия, Шри-Ланка, Индия, Россия"}, {"id": "1908", "question": "О каком романе напоминает передача Александра Гордона на Первом канале?", "answers": "\"Дон Кихот\", \"12 стульев\", \"Дети капитана Гранта\", \"Отцы и дети\""}, {"id": "1909", "question": "Какое из этих озер находится полностью на территории США?", "answers": "Мичиган, Верхнее, Гурон, Эри"}, {"id": "1910", "question": "Кто из генеральных секретарей ООН пребывал у власти раньше остальных?", "answers": "Курт Вальдхайм, Перес де Куэльер, Бутрос Гали, Кофи Аннон"}, {"id": "1911", "question": "Что измеряется в денье?", "answers": "плотность колготок, объём сумочки, высота каблука, густота помады"}, {"id": "1912", "question": "Каким фронтом не командовал Константин Рокоссовский?", "answers": "1-й Украинский, 2-й Белорусский1, 1-й Белорусский, Брянский"}, {"id": "1913", "question": "Какой цветовой модели не существует?", "answers": "SMYK, HSV, Lab, RGB"}, {"id": "1914", "question": "Название какого химического элемента на латыни означает \"Утренняя заря\"?", "answers": "Золото, Серебро, Медь, Ртуть"}, {"id": "1915", "question": "Что представляет собой туманность Андромеды?", "answers": "Галактика, Метеорит, Созвездие, Звезда"}, {"id": "1916", "question": "Какие животные существуют?", "answers": "Сирены, Русалки, Наяды, Ундины"}, {"id": "1917", "question": "У кого из этих поэтов есть стихотворение \"Няне Пушкина\"?", "answers": "Н. М. Языков, П. А. Вяземский, А. А. Дельвиг, В. К. Кюхельбекер"}, {"id": "1918", "question": "Какого названия для различных видов ивы не существует?", "answers": "Кривотал, Тал, Чернотал, Краснотал"}, {"id": "1919", "question": "Какое из этих растений не является лианой?", "answers": "Фейхоа, Ваниль, Киви, Виноград"}, {"id": "1920", "question": "В виде какой фигуры представляют человеческие потребности благодаря психологу Абрахаму Маслоу?", "answers": "пирамида, конус, призма, куб"}, {"id": "1921", "question": "Вариант какой письменности сейчас используется в Монголии как основной?", "answers": "кириллица, латиница, иероглифы, клинопись"}, {"id": "1923", "question": "Как называется один из видов подъёмных кранов?", "answers": "козловой, свиной, овечий, бычий"}, {"id": "1924", "question": "В каком российском фильме звучит стишок «Я узнал, что у меня есть огромная семья»?", "answers": "«Брат-2», «Брат», «Сестры», «Сын»"}, {"id": "1925", "question": "На какой улице Петербурга, по мнению Н.В. Гоголя, «человек менее эгоист»?", "answers": "На Невском проспекте, На Литейной, На Мещанской, На Гороховой."}, {"id": "1926", "question": "У какого персонажа русских былин было отчество Одихмантьевич?", "answers": "Соловей-разбойник, Тугарин Змей, Калин-царь, Идолище поганое"}, {"id": "1927", "question": "На территории какого государства возникли в средние века первые на Земле банки?", "answers": "Италия, Испания, Турция, Швейцария"}, {"id": "1928", "question": "В какой грамматике все существительные пишутся с большой буквы?", "answers": "Немецкой, Французской, Испанской, Итальянской"}, {"id": "1929", "question": "Что из перечисленного не является сплавом?", "answers": "олово, сталь, бронза, чугун"}, {"id": "1930", "question": "Благодаря какой профессии родился фразеологизм «большая шишка»?", "answers": "бурлак, бортник, кузнец, лесоруб"}, {"id": "1931", "question": "В честь кого получил неофициальное название первый в истории подводный дом, построенный в 1962 году Жаком Ивом Кусто?", "answers": "диогена, сократа, архимеда, евклида"}, {"id": "1932", "question": "Кто такая конюга?", "answers": "птица, рептилия, рыба, бабочка"}, {"id": "1933", "question": "Название какого города переводится как «две реки»?", "answers": "Туапсе, Батуми, Сухуми, Алушта"}, {"id": "1934", "question": "Кем был по профессии Ласло Йозеф Биро, изобретатель шариковой ручки?", "answers": "журналист, учитель, летчик, врач"}, {"id": "1935", "question": "Какое слово образовано от начальных слов песни «Прелестная Катарина»?", "answers": "шарманка, шансон, шарабан, шлягер"}, {"id": "1936", "question": "Сколько политиков изображено на купюрах СССР образца 1961 года?", "answers": "один, двое, трое, четверо"}, {"id": "1937", "question": "Кто из этих ученых кончил жизнь на костре?", "answers": "Джордано Бруно, Коперник, Парацельс, Галилео Галилей"}, {"id": "1938", "question": "Кто из этих богов изображался на древнеримских монетах?", "answers": "Янус, Мардук, Велес, Кришна"}, {"id": "1939", "question": "Какого цвета нет на государственном флаге Кубы?", "answers": "зелёного, белого, красного, синего"}, {"id": "1940", "question": "Одним из основателей какого направления в философии был Эрнст Мах?", "answers": "Эмпириокритицизм, Неопозитивизм, Экзистенциализм, Прагматизм"}, {"id": "1941", "question": "Как выглядит регистрационный знак автомобиля российской полиции?", "answers": "белые цифры на синем фоне, синие цифры на жёлтом фоне, чёрные цифры на белом фоне, белые цифры на красном фоне"}, {"id": "1942", "question": "Где можно встретить дикого яка?", "answers": "Тибет, Анды, Альпы, Карпаты"}, {"id": "1943", "question": "Что наконец-то появилось у рок-звезды Оззи Осборна в 62 года?", "answers": "водительские права, диплом о муз. образовании, кредитная карточка, яхта"}, {"id": "1944", "question": "Где, согласно растафарианству, находится рай?", "answers": "Эфиопия, Ямайка, Иерусалим, Вавилон"}, {"id": "1945", "question": "Как зовут черноглазую казачку из одноименной песни?", "answers": "Катерина, Евдокия, Настасья, Степанида"}, {"id": "1946", "question": "Из скорлупы какого ореха получают анакардиевое масло, которым пропитывают древесину против гниения?", "answers": "кешью, грецкий, арахис, кокос"}, {"id": "1947", "question": "Какая буква чаще других встречается в русском языке?", "answers": "О, Т, А, Р"}, {"id": "1948", "question": "Какую фамилию носил главный герой рассказа «Ионыч»?", "answers": "Старцев;, Туркин;, Епиходов;, Гаев."}, {"id": "1949", "question": "Какое произведение Чехова послужило основой для кинофильма «Мой ласковый и нежный зверь»?", "answers": "«Драма на охоте»., «Дама с собачкой»., «Свадьба»., «Три сестры»."}, {"id": "1950", "question": "Как называется одна из ранних пьес А.П. Чехова?", "answers": "«Иванов», «Петров», «Сидоров», «Николаев»"}, {"id": "1951", "question": "Какое из этих «строений» создано пером А.П. Чехова?", "answers": "«Дом с мезонином», «Кошкин дом», «Домик в Коломне», «Хижина дяди Тома»"}, {"id": "1952", "question": "Антон Павлович Чехов всю жизнь по капле выдавливал из себя… Кого?", "answers": "Раба, Шута, Врача, Интеллигента"}, {"id": "1953", "question": "Как называется и рассказ Антона Чехова, и балет Валерия Гаврилина с участием Екатерины Максимовой?", "answers": "«Анюта», «Ася», «Лиза», «Катерина»"}, {"id": "1954", "question": "Как называется комедия А.П. Чехова?", "answers": "«Леший», «Водяной», «Домовой», «Кикимора»"}, {"id": "1955", "question": "Какой стиль плавания вошёл в олимпийскую программу позже остальных?", "answers": "Баттерфляй, На спине, Брасс, Кроль"}, {"id": "1956", "question": "Что Борис Пастернак назвал единственной новостью, которая всегда нова?", "answers": "Талант, Любовь, Успех, Мысль"}, {"id": "1957", "question": "Какому животному в 1919 году благодарные жители Алабамы поставили памятник?", "answers": "жуку-долгоносику, индейке, мустангу, кролику"}, {"id": "1958", "question": "На берегу какого моря стоит город Архангельск?", "answers": "Белого, Баренцева, Балтийского, Охотского"}, {"id": "1959", "question": "Какой из этих географических объектов - река в Западной Сибири?", "answers": "Яя, Онон, Тете, Они"}, {"id": "1960", "question": "Кто из этих философов в 1864 году написал музыку на стихи А.С.Пушкина \"Заклинание\" и \"Зимний вечер\"?", "answers": "Ницше, Шопенгауэр, Юнг, Гейгель"}, {"id": "1961", "question": "Какая река берёт начало в озере Байкал?", "answers": "Ангара, Иртыш, Енисей, Лена"}, {"id": "1962", "question": "В какую реку впадает Иртыш?", "answers": "Обь, Амур, Лена, Енисей"}, {"id": "1963", "question": "Река «песенных размышлений» атамана Ермака:", "answers": "Иртыш, Енисей, Дон, Волга"}, {"id": "1964", "question": "Что является результатом слияния Бий-Хема и Ка-Хема?", "answers": "Енисей, Амур, Иртыш, Лена"}, {"id": "1965", "question": "Откуда вытекает река Нева?", "answers": "Из Ладожского озера, Из озера Ильмень, Из Онежского озера, Из Финского залива"}, {"id": "1966", "question": "Какая российская река берёт своё начало в Китае?", "answers": "Иртыш, Лена, Ангара, Колыма"}, {"id": "1967", "question": "Какая река ещё не «задействована» в марках российских автомобилей?", "answers": "Яуза, Ока, Волга, Кама"}, {"id": "1968", "question": "В честь какой реки названа область РФ?", "answers": "Амур, Лена, Ангара, Енисей"}, {"id": "1969", "question": "Какая «душистая» река протекает по Ярославской области РФ?", "answers": "Черёмуха, Сирень, Жасмин, Рябина"}, {"id": "1970", "question": "Назовите \"цветную\" реку в Якутии, являющуюся левым притоком Лены?", "answers": "Синяя, Белая, Красная, Жёлтая"}, {"id": "1971", "question": "На какой реке находится Рыбинское водохранилище, глубинами не уступающее Азовскому морю?", "answers": "Волга, Обь, Ангара, Дон"}, {"id": "1972", "question": "Притоком какой реки является Москва-река?", "answers": "Ока, Кама, Клязьма, Печора"}, {"id": "1973", "question": "На берегу какого озера находится могила русского путешественника, исследователя Николая Михайловича Пржевальского?", "answers": "Иссык-Куль, Селигер, Валдайское, Байкал"}, {"id": "1974", "question": "По какому предмету Альберт Эйнштейн провалился, поступая в Политехникум Цюриха?", "answers": "ботаника, физика, математика, немецкий язык"}, {"id": "1975", "question": "Кто был единственным космонавтом имевшим звание Героя Советского союза до полета на орбиту?", "answers": "Георгий Береговой, Павел Беляев, Василий Лазарев, Владимир Шаталов"}, {"id": "1976", "question": "Как по-другому иногда называют матадора?", "answers": "эспада, терсьо, вуэльта, мулета"}, {"id": "1977", "question": "В какую программу бальных танцев входит танго?", "answers": "в европейскую, в латиноамериканскую, в обе, не входит не в одну"}, {"id": "1978", "question": "Что или кто помогает вылечить простуду?", "answers": "небулайзер, органайзер, мерчендайзер, эквалайзер"}, {"id": "1979", "question": "Кем был былинный богатырь Садко?", "answers": "музыкантом, князем, воином, пахарем"}, {"id": "1980", "question": "Как назывались гостиница и ресторан в оперетте Кальмана \"Принцесса цирка\"?", "answers": "\"Зелёный попугай\", \"Красный петух\", \"Белая ворона\", \"Синяя птица\""}, {"id": "1981", "question": "Какой из языков программирования является декларативным?", "answers": "SQL, Pascal, C#, Lisp"}, {"id": "1982", "question": "Как закончить известную поговорку \"Сыт, пьян и ...\"?", "answers": "нос в табаке, глаза в песке, губы в пиве, уши в саже"}, {"id": "1983", "question": "Какое изобретение сделало Альфреда Нобеля знаменитым?", "answers": "Динамит, Динамометр, Огнемет, Напалм"}, {"id": "1984", "question": "Кто сказал «И дым отечества нам сладок и приятен»?", "answers": "Грибоедов, Пушкин, Вяземский, Пожарский"}, {"id": "1985", "question": "Как звали главного злодея из бразильского сериала «Рабыня Изаура»?", "answers": "Леонсио, Рудольфо, Рикардо, Алваро"}, {"id": "1986", "question": "К какой стихии принадлежит зодиакальный знак Близнецов?", "answers": "воздух, огонь, земля, вода"}, {"id": "1987", "question": "Чем лечат, когда применяют ампелотерапию?", "answers": "виноградом, солями, музыкой, запахами"}, {"id": "1988", "question": "Как часто называют треугольник со сторонами 3, 4 и 5 метров?", "answers": "египетский, вавилонский, греческий, римский"}, {"id": "1989", "question": "Как называлась деревянная дощечка, которую носили с собой в древности на Руси малограмотные люди?", "answers": "нос, корма, палуба, рея"}, {"id": "1990", "question": "Столицу какого государство Европы можно найти в теле человека?", "answers": "Австрия, Словения, Румыния, Швейцария"}, {"id": "1991", "question": "В каком городе Испании проходит фестиваль La Tomatina - помидорная война?", "answers": "Буньоль, Ятова, Дос-Агвас, Макастре"}, {"id": "1992", "question": "Как называется вьетнамская валюта?", "answers": "Донг, Иена, Юань, Вона"}, {"id": "1993", "question": "Какие дни называют табельными?", "answers": "Праздничные, Рабочие, Воскресные, Отпускные"}, {"id": "1994", "question": "Какая из этих стран ввела визовый режим для россиян в 2000 г.?", "answers": "Чехия, Турция, Италия, Кипр"}, {"id": "1995", "question": "Какое из перечисленных озёр находится не в Африке?", "answers": "Титикака, Танганьика, Ньяса, Чад"}, {"id": "1996", "question": "Название какого города само говорит о том, что он столица?", "answers": "Астана, Варшава, Найроби, Лиссабон"}, {"id": "1997", "question": "Кто не сидел за столом во время Безумного чаепития в сказке Кэролла «Алиса в стране Чудес»?", "answers": "Чеширский Кот, Мышь-Соня, Болванщик, Мартовский Заяц"}, {"id": "1998", "question": "Сколько куполов в комплексе храма Василия Блаженного?", "answers": "11, 13, 9, 7"}, {"id": "1999", "question": "Как звали русского борца Поддубного?", "answers": "Иван, Илья, Алексей, Дмитрий"}, {"id": "2000", "question": "Какой петербургский мост не разводят?", "answers": "Аничков, Литейный, Троицкий, Дворцовый"}, {"id": "2001", "question": "Какой стиль называют «вещами из бабушкиного сундука»?", "answers": "винтаж, фьюжн, милитари, этника"}, {"id": "2002", "question": "Самая высокая гора какой страны называется Говерла?", "answers": "Украина, Белоруссия, Казахстан, Армения"}, {"id": "2003", "question": "Что является фирменным блюдом на Уимблдонском теннисном турнире?", "answers": "Клубника со сливками, Ананасы в шампанском, Яблочный штрудель, Шоколадный пудинг"}, {"id": "2004", "question": "Радиолы с каким названием не было во времена СССР?", "answers": "«Украина», «Латвия», «Беларусь», «Эстония»"}, {"id": "2005", "question": "На каком корабле произошло восстание против нарушения ленинских принципов советской властью?", "answers": "«Сторожевой», \"Стерегущий\", \"Смелый\", \"Смелый\""}, {"id": "2006", "question": "Какая страна является родиной кофе?", "answers": "Эфиопия, Индия, Алжир, Бразилия"}, {"id": "2007", "question": "Какая из этих рыб является объектом промысла для добычи черной икры?", "answers": "cеврюга, семга, кета, горбуша"}, {"id": "2008", "question": "Как по-другому называют обожжённую, но не покрытую глазурью керамику?", "answers": "терракота, фаянс, изразец, фарфор"}, {"id": "2009", "question": "Где можно увидеть слова «primo» и «secunda»?", "answers": "на Медном всаднике, на скрипке Страдивари, на Царь-колоколе, на кремлёвских курантах"}, {"id": "2010", "question": "Притоком какой реки является Сура?", "answers": "Волга, Ока, Кама, Днепр"}, {"id": "2011", "question": "Какой из этих цветов, по легенде, не был прекрасным юношей?", "answers": "тюльпан, нарцисс, гиацинт, василёк"}, {"id": "2012", "question": "На чём экспедиция Амундсена в 1926 году долетела до Северного полюса?", "answers": "Дирижабль, Аэростат, Самолёт, Воздушный шар"}, {"id": "2013", "question": "Какую картину написал не Василий Верещагин?", "answers": "«Граница Тибета», «Японский священник», «Двери Тамерлана», «Калмыцкая молельня»"}, {"id": "2014", "question": "Сколько матчей должен сыграть спортивный клуб начиная с 1/32 финала, чтобы победить в розыгрыше кубка?", "answers": "6, 8, 12, 16"}, {"id": "2015", "question": "В какое насекомое не превращался князь Гвидон в \"Сказке о царе Салтане\"?", "answers": "пчела, муха, комар, шмель"}, {"id": "2016", "question": "На каком из островов Японского архипелага находится Токио?", "answers": "Хонсю, Сикоку, Кюсю, Хоккайдо"}, {"id": "2017", "question": "Сколько витков вокруг Земли сделал первый пилотируемый космический корабль \"Восток\" с Юрием Гагариным на борту?", "answers": "Один, Три, Пять, Десять"}, {"id": "2018", "question": "Какой вид общественного транспорта Москвы был для пассажиров самым дешевым в 70-е годы?", "answers": "Трамвай, Автобус, Троллейбус, Метро"}, {"id": "2019", "question": "Однажды Исаак Ньютон стоял над кипящим котелком с куриным яйцом в руке. Что же варилось в этот момент в воде?", "answers": "часы, курица, очки, модель Вселенной"}, {"id": "2020", "question": "Согласно мифологии африканского племени бушменов человек произошел от…", "answers": "обезьяны, пришельцев со звезд, грибов, электрического разряда"}, {"id": "2021", "question": "Чью гипотезу доказал Григорий Перельман, отказавшийся от миллиона долларов и самой престижной награды в области математики?", "answers": "Пуанкаре, Эйлера, Ферма, Пифагора"}, {"id": "2022", "question": "Какое животное, как считается, дало название денежной единице Хорватии?", "answers": "куница, горностай, соболь, заяц"}, {"id": "2023", "question": "Фамилия какого из этих сподвижников Петра Первого написана здесь с ошибкой?", "answers": "Меньшиков, Ромодановский, Лефорт, Апраксин"}, {"id": "2024", "question": "Сколько сражений проиграл А.В. Суворов?", "answers": "Ни одного, Одно, Два, Три"}, {"id": "2025", "question": "Как называется поворот трассы «Формулы-1», на котором автомобили меняют траекторию на 180 градусов?", "answers": "шпилька, заколка, булавка, брошь"}, {"id": "2026", "question": "Какое слово произошло от китайского словосочетания «большой ветер»?", "answers": "тайфун, ураган, торнадо, циклон"}, {"id": "2027", "question": "Режиссёров фильма «Чапаев» называют «братья Васильевы». Кем они приходились друг другу на самом деле?", "answers": "однофамильцами, отцом и сыном, двоюродными братьями, родными братьями"}, {"id": "2028", "question": "На гербе какого заведения был начертан девиз «Для общей пользы»?", "answers": "Царскосельский лицей, Московский университет, Морозовская больница, Смольный институт"}, {"id": "2029", "question": "Какое прозвище дали Александру Мостовому болельщики футбольного клуба Сельта из Виго?", "answers": "Царь, Король, Гений, Великий"}, {"id": "2030", "question": "Какой химический элемент обозначают латинскими буквами Sn?", "answers": "олово, стронций, скандий, цинк"}, {"id": "2031", "question": "Царем какой страны был Гордий - \"изобретатель\" знаменитого узла?", "answers": "Фригии, Спарты, Персии, Лидии"}, {"id": "2032", "question": "В водах какого океана находится знаменитое &quot;большое мусорное пятно&quot; из пластиковых отходов?", "answers": "Тихого, Атлантический, Индийский, Северный Ледовитый"}, {"id": "2033", "question": "В каком из городов наибольшее число жителей?", "answers": "Сидней, Париж, Сан-Франциско, Новосибирск"}, {"id": "2034", "question": "Кто, будучи студентом, залил свои чертежи тушью и решил стать актёром?", "answers": "Владимир Высоцкий, Олег Даль, Андрей Миронов, Олег Янковский"}, {"id": "2035", "question": "Чего, согласно идиоме, можно задать противнику в поединке?", "answers": "перцу, соли, горчицы, аджику"}, {"id": "2036", "question": "Какую особенность внешности имеет птица клёст, выедающая семена из шишек?", "answers": "перекрещённый клюв, раздвоенный хвост, короткие крылья, загнутые кверху когти"}, {"id": "2037", "question": "Какого подвига не совершал Геракл?", "answers": "убийство горгоны Медузы, поимка керинейской лани, истребление стимфалийских птиц, похищение пояса Ипполиты"}, {"id": "2038", "question": "Для чего хакасы использую пыргы?", "answers": "Музицируют, Мастерят юрту, Ловят оленя, Добывают огонь"}, {"id": "2039", "question": "Каким стихотворным размером написана строка «Ветер по морю гуляет»?", "answers": "Хорей, Ямб, Анапест, Дактиль"}, {"id": "2040", "question": "Чьё выступление в цирке называют «антре»?", "answers": "Клоунов, Дрессировщиков, Эквилибристо, Жонглёров"}, {"id": "2041", "question": "В каком месяце в США традиционно начинаются президентские выборы?", "answers": "Ноябрь, Октябрь, Сентябрь, Август"}, {"id": "2042", "question": "В каком канадском городе находится самая высокая в мире телебашня?", "answers": "Торонто, Оттава, Монреаль, Ванкувер"}, {"id": "2043", "question": "Каким веком считается начало XX столетия в русской поэзии?", "answers": "Серебряным, Бронзовым, Золотым, Платиновым"}, {"id": "2044", "question": "Какое из этих мясных блюд обычно тушат?", "answers": "Тефтели, Котлеты, Люля-кебаб, Фрикадельки"}, {"id": "2045", "question": "Что такое мескаль?", "answers": "Традиционный мексиканский алкогольный напиток, Блюдо бразильской кухни, Быстрорастущий кустарник, Денежная единица Венесуэлы"}, {"id": "2046", "question": "Кто из этих ребят у Фазиля Искандера был из Чегема?", "answers": "Сандро, Вахтанг, Серго, Вано"}, {"id": "2047", "question": "С каким предметом не соревновались гимнастки на Олимпиаде 2012 года?", "answers": "Скакалка, Обруч, Мяч, Булавы"}, {"id": "2048", "question": "Какой из этих городов был столицей США?", "answers": "Филадельфия, Детройт, Бостон, Атланта"}, {"id": "2049", "question": "Что означает слово \"кяхта\"?", "answers": "Город, Палата парламента, Церковная риза, Морское судно"}, {"id": "2050", "question": "Назовите множественное число слова \"дно\"?", "answers": "Донья, Дны, Дна, Доны"}, {"id": "2051", "question": "Какие из этих древних племен не относятся к германским?", "answers": "Пруссы, Франки, Англы, Готы"}, {"id": "2052", "question": "Какое из этих морей не входит в бассейн Тихого океана?", "answers": "Баренцево, Берингово, Охотское, Коралловое"}, {"id": "2053", "question": "Кто из ниже перечисленных был жив на момент окончания Второй Мировой Войны?", "answers": "Фридрих Паулюс, Бенито Муссолини, Вальтер Модель, Йозеф Геббельс"}, {"id": "2054", "question": "Как с латинского языка переводится название острова Капри?", "answers": "«козий остров», «овечий остров», «коровий остров», «свиной остров»"}, {"id": "2055", "question": "Какие рыбы были изображены на гербе Царицына, который утвердил Николай I?", "answers": "Стерляди, Сомы, Щуки, Лещи"}, {"id": "2056", "question": "Кто является единственным пятикратным чемпионом мира в Формуле-1?", "answers": "Хуан Мануель Фанхио, Ален Прост, Мика Хаккинен, Аертон Сенна"}, {"id": "2057", "question": "Какой из этих живописцев не был портретистом?", "answers": "Алексей Саврасов, Фёдор Рокотов, Дмитрий Левицкий, Владимир Боровиковский"}, {"id": "2058", "question": "У какого из этих музыкальных инструментов меньше всего струн?", "answers": "Домбра, Кобза, Балалайка, Саз"}, {"id": "2059", "question": "Фраза \"Ешь - потей, работай - мёрзни!\" - это:", "answers": "Народная мудрость, Пословица, Поговорка, Завет Ильича"}, {"id": "2060", "question": "Каким прибором измеряют силу тока?", "answers": "Амперметр, Вольтметр, Омометр, Манометр"}, {"id": "2061", "question": "Какая фирма пытается изменить нашу жизнь к лучшему?", "answers": "Phillips, Siemens, Ardo, Газпром"}, {"id": "2062", "question": "Кому А.С. Пушкин посвятил стихотворение \"Во глубине сибирских руд...\"?", "answers": "Декабристам, Пугачеву, Шахтёрам, Анне Керн"}, {"id": "2063", "question": "Какое из этих животных доводится самым близким родственником зубру?", "answers": "Бизон, Буйвол, Як, Джейран"}, {"id": "2064", "question": "В каком из этих городов состоялись игры Олимпиады-2000?", "answers": "Сидней, Атланта, Афины, Лондон"}, {"id": "2065", "question": "К какому виду программ относятся компьютерные шахматы?", "answers": "Симуляторы, Стратегии, Квесты, Шутеры"}, {"id": "2066", "question": "Как переводится Буэнос-Айрес?", "answers": "Xороший воздуx, Голубое небо, Зелёный лес, Солёное озеро"}, {"id": "2067", "question": "Какая сказка Пушкина начинается с числительного?", "answers": "«Сказка о царе Салтане», «Сказка о рыбаке и рыбке», «Сказка о золотом петушке», «Сказка о попе и работнике его Балде»"}, {"id": "2068", "question": "Что делает мастер, зачищая паркет?", "answers": "циклюет, шпаклюет, малюет, ворует"}, {"id": "2069", "question": "Кого или что рисуют художники-анималисты?", "answers": "животных, иконы, людей, мультфильмы"}, {"id": "2070", "question": "Из какого мяса делаются традиционные пожарские котлеты?", "answers": "курятина, баранина, говядина, свинина"}, {"id": "2071", "question": "Что можно наблюдать, когда все суетятся?", "answers": "дым коромыслом, огонь помелом, пепел ухватом, сажу лопатой"}, {"id": "2072", "question": "Какой цвет не входил в самое непонятное цветовое сочетание, да ещё и «в крапинку»?", "answers": "красный, малиновый, серый, бурый"}, {"id": "2073", "question": "Какой марки был первый автомобиль Владимира Путина?", "answers": "\"Запорожец\", \"Волга\", \"Москвич\", \"Победа\""}, {"id": "2074", "question": "Где в автомобиле находятся форсунки?", "answers": "В двигателе, В салоне, В подвеске, В топливном баке"}, {"id": "2075", "question": "Какой породы был Джим — любимый пёс Василия Качалова, восхитивший Есенина?", "answers": "Доберман, Такса, Овчарка, Сеттер"}, {"id": "2076", "question": "У этой болезни много названий: финикийская болезнь, скорбная болезнь, крымка, ленивая смерть. Какая это болезнь?", "answers": "Проказа, Сибирская язва, Тиф, Чума"}, {"id": "2077", "question": "Кто первым совершил в одиночку беспосадочный перелет через Атлантику?", "answers": "Чарлз Линдберг, Рене? Поль Фонк, Н.Дэвис, Ч.Нунжесер"}, {"id": "2078", "question": "В каком году вышла первая звуковая экранизация трагедии \"Ромео и Джульетта\"?", "answers": "1936, 1939, 1932, 1929"}, {"id": "2079", "question": "Что из перечисленного не является небесным телом?", "answers": "самолет, луна, солнце, звезда"}, {"id": "2080", "question": "Какой рыцарский орден существует в Великобритании почти триста лет?", "answers": "орден Бани, орден Кухни, орден Погреба, орден Кабинета"}, {"id": "2081", "question": "Название какого прибора само говорит, что он лучший?", "answers": "примус, пирометр, конвектор, безмен"}, {"id": "2082", "question": "Из какого материала сделана Венера Милосская?", "answers": "мрамор, бронза, гипс, гранит"}, {"id": "2083", "question": "Кто пел дуэтом в фильме «Обыкновенное чудо»?", "answers": "Эмиль и Эмилия, Александр и Александра, Валерий и Валерия, Виктор и Виктория"}, {"id": "2084", "question": "Какой город расположен не на Ангаре?", "answers": "Якутск, Иркутск, Братск, Усть-Илимск"}, {"id": "2085", "question": "Какой предмет авангардист Марсель Дюшан выставил как произведение искусства под названием «Фонтан»?", "answers": "писсуар, шприц, садовую лейку, водопроводный кран"}, {"id": "2086", "question": "За что песенка предлагает шофёру держаться крепче?", "answers": "за баранку, за слойку, за ватрушку, за бублик"}, {"id": "2087", "question": "краткое иносказательное- нравоучительное произведение", "answers": "аполог, аполог, аполог, аполог"}, {"id": "2088", "question": "Хуже чего, как говорят в народе, может надоесть человек?", "answers": "горькой редьки, солёной воблы, сладкой ваты, кислой простокваши"}, {"id": "2089", "question": "Как называется знаменитая советская кинокомедия?", "answers": "«Джентльмены удачи», «Господа чужбины», «Пэры победы», «Лорды разлуки»"}, {"id": "2090", "question": "Чем кроют крышу строители?", "answers": "шифером, шифоньером, калорифером, матом"}, {"id": "2091", "question": "В каких единицах химики измеряют количество вещества?", "answers": "в молях, в пчёлах, в комарах, в мухах"}, {"id": "2092", "question": "Какие российские военнослужащие официально имеют в рационе алкоголь?", "answers": "моряки-подводники, прорабы стройбата, космонавты, работники военкоматов"}, {"id": "2093", "question": "Какой официальный национальный праздник отмечают в Туркмении с 1994 года?", "answers": "День дыни, День арбуза, День персика, День винограда"}, {"id": "2094", "question": "Какой из этих ударов в боксе наносится снизу согнутой рукой, чаще всего в подбородок?", "answers": "апперкот, кросс, джеб, хук"}, {"id": "2095", "question": "Как называют человека, который утром чувствует себя бодрее, чем вечером?", "answers": "Жаворонок, Сова, Петух, Феникс"}, {"id": "2096", "question": "Как в математике называется число, квадрат которого равен \"-1\"?", "answers": "Мнимая единица, Странная единица, Исключительная единица, Незаконная единица"}, {"id": "2097", "question": "Кто из этих сказочных персонажей периодически сносил золотые яйца?", "answers": "Курочка Ряба, Крокодил Гена, Черепаха Тортилла, Гадкий Утенок"}, {"id": "2098", "question": "Как звали французского революционера XVIII века Робеспьера?", "answers": "Максимилиан, Жан Жак, Жорж Жак, Оноре Габриэль"}, {"id": "2099", "question": "Какой актер в трилогии Андре Юнебеля скрывался под маской Фантомаса?", "answers": "Жан .Маре, Жан Габен, Аллен Делон, Пьер Ришар"}, {"id": "2100", "question": "Сигнал на российских морских пляжах означает запрет на купание?", "answers": "Черный шар, Черный флаг, Желтый шар, Желтый флаг"}, {"id": "2101", "question": "Чье имя носит международный конкурс актерской песни?", "answers": "Андрея Миронова, Юрия Никулина, Анаталоия Папанова, Евгения Леонова"}, {"id": "2102", "question": "Что такое \"ахиллесова пята\"?", "answers": "Уязвимое место, Сильный аргумент, Удар в каратэ, Размер ноги"}, {"id": "2103", "question": "Что оценивают по шкале Бофорта?", "answers": "Силу ветра, Высоту волны, Силу землетрясения, Твердость минералов"}, {"id": "2104", "question": "По улице ходила... Кто?(с песенки)", "answers": "Большая крокодила, Зеленая кобыла, Невеста Автандила, Зубастая горилла"}, {"id": "2105", "question": "Как называется серия энциклопедий издательства АСТ?", "answers": "Я познаю мир, Я узнаю мир, Все о мире, Я незнаю мир"}, {"id": "2106", "question": "В какой стране необходимо побывать, чтобы отдохнуть в Анталье?", "answers": "В Турции, В Египте, В Колумбии, В США"}, {"id": "2107", "question": "Из какого злака делается пшено?", "answers": "Просо, Овес, Ячмень, Пшеница"}, {"id": "2108", "question": "Как называется японское искусство аранжировки цветов?", "answers": "Икебанэ, Оригами, Бонсаи, Батик"}, {"id": "2109", "question": "Что изобрёл в XIX веке англичанин Джордж Стефенсон?", "answers": "Паровоз, Пароплан, Парашют, Пароход"}, {"id": "2110", "question": "Кто из этих российских хоккеистов не включен в Зал хоккейной славы?", "answers": "Алексей Ковалёв, Игорь Ларионов, Павел Буре, Вячеслав Фетисов"}, {"id": "2111", "question": "Кем был американец Джозеф Глидден, получивший в 1874 году патент на изобретение колючей проволоки?", "answers": "фермером, кузнецом, архитектором, военным"}, {"id": "2112", "question": "Какого вида акул не существует?", "answers": "черная, лимонная, тигровая, кошачья"}, {"id": "2113", "question": "По какому маршруту следует фирменный поезд «Лев Толстой»?", "answers": "Москва-Хельсинки, Самара-Москва, Псков-Москва, Москва-София"}, {"id": "2114", "question": "Как назвалась станция, где окончил свою жизнь Лев Толстой?", "answers": "Астапово, Щёкино, Белево, Волово"}, {"id": "2115", "question": "Какими словами в романе А.С.Пушкина начинается письмо Онегина к Татьяне?", "answers": "\"Предвижу всё ...\", \"Я знаю всё ...\", \"Скажу Вам всё ...\", \"Я понял всё ...\""}, {"id": "2116", "question": "Какой тип природной зоны можно наблюдать в североамериканской прерии?", "answers": "Степь, Пустыня, Болото, Лес"}, {"id": "2117", "question": "Какой из островов не относится к Курильской гряде?", "answers": "Монерон, Экарма, Расшуа, Кетой"}, {"id": "2118", "question": "Каким по счету президентом США стал Барак Обама?", "answers": "44, 40, 51, 56"}, {"id": "2119", "question": "С чем канцлер Германской империи Отто фон Бисмарк сравнивал колбасу?", "answers": "С политикой, С театром, С наукой, С бездельем"}, {"id": "2121", "question": "средство ухода за мебелью", "answers": "полироль, крем, лак, вода"}, {"id": "2122", "question": "Назовите высоту вышки в соревнованиях по прыжкам в воду.", "answers": "10 метров, 12 метров, 8 метров, 5 метров"}, {"id": "2123", "question": "Какая из перечисленных стран не входит в Еврозону?", "answers": "Дания, Нидерланды, Люксембург, Ирландия"}, {"id": "2124", "question": "По какой из этих карточных игр регулярно проводятся чемпионаты мира?", "answers": "Бридж, Покер, Преферанс, Девятка"}, {"id": "2125", "question": "Под какой моделью выпускал Генри Форд свой автомобиль \"Форд Лиззи\"?", "answers": "T, S, G, N"}, {"id": "2126", "question": "Какой титул носит супруг королевы Великобритании Елизаветы II?", "answers": "Герцог, Барон, Князь, Граф"}, {"id": "2127", "question": "Кого прозвали рыцарем «без страха и упрёка»?", "answers": "Пьер Террайль де Баярд, Жан ле Менгр Бусико, Жак де Моле, Ульрих фон Лихтенштейн"}, {"id": "2128", "question": "Какой цвет Андрей Рублев не использовал при написании \"Троицы\"?", "answers": "Красный, Коричневый, Синий, Желтый"}, {"id": "2129", "question": "Сколько океанов омывает территорию США?", "answers": "три, два, четыре, один"}, {"id": "2130", "question": "Какое настоящее имя Леси Украинки??", "answers": "Лариса, Валя, Люда, Вера"}, {"id": "2131", "question": "Какой из этих драгоценных камней не является, как три остальных, разновидностью берилла?", "answers": "Хризолит, Изумруд, Гелиодор, Аквамарин"}, {"id": "2132", "question": "Кто из этих шахматистов никогда не был чемпионом мира?", "answers": "В. Корчной, В. Смыслов, Р. Фишер, А. Карпов"}, {"id": "2133", "question": "Как часто называют тонкую строганую доску?", "answers": "вагонка, паровозка, рельсовка, шпалка"}, {"id": "2134", "question": "От какого женского имени происходит уменьшительное имя Нюра?", "answers": "Анна, Ирина, Глафира, Нина"}, {"id": "2135", "question": "Что должно быть у камня, чтобы его назвали куриным богом?", "answers": "сквозное отверстие, включение горного хрусталя, крестообразные прожилки, отпечаток древнего существа"}, {"id": "2136", "question": "Где используется индийская защита?", "answers": "в шахматах, в кунг-фу, в фортификации, в стоматологии"}, {"id": "2137", "question": "Какой страной не правит монарх?", "answers": "Португалия, Бельгия, Испания, Нидерланды"}, {"id": "2138", "question": "Кто из бесовской четвёрки первым появился на страницах романа «Мастер и Маргарита»?", "answers": "Коровьев, Воланд, Азазелло, кот Бегемот"}, {"id": "2139", "question": "Что японки до начала ХХ века традиционно делали с зубами для красоты?", "answers": "чернили, наращивали резцы, тавили золотые коронки, вырывали верхние клыки"}, {"id": "2140", "question": "В каком австрийском городе находится аэропорт «Голубой Дунай»?", "answers": "Линц, Вена, Инсбрук, Грац"}, {"id": "2141", "question": "Как называется положение, принимаемое без логического доказательства в силу непосредственной убедительности?", "answers": "Аксиома, Лемма, Статус-кво, Алогизм"}, {"id": "2142", "question": "Сколько сонетов образуют венок сонетов?", "answers": "15, 14, 12, 13"}, {"id": "2143", "question": "В какой стране денежная единица называется денар?", "answers": "Македония, Сербия, Хорватия, Словения"}, {"id": "2144", "question": "Чему Николай Гоголь посвятил такие строки: «Боже! Как ты хороша подчас! Сколько раз, как погибающий и тонущий, я хватался за тебя, и ты всякий раз меня великодушно выносила и спасала!»", "answers": "Дороге;, Соломинке;, Лодке;, Русской женщине;"}, {"id": "2145", "question": "Продолжите знаменитую фразу Гоголя: «Какой же русский не любит быстрой …»?", "answers": "Езды;, Еды;, Выгоды;, Реки;"}, {"id": "2146", "question": "Что, по мнению Николая Гоголя, является второй (после дураков) бедой России?", "answers": "Дороги, Бюрократы, Мосты, Взяточники"}, {"id": "2147", "question": "Как Гоголь определил жанр своего произведения «Мёртвые души»?", "answers": "Поэма в прозе;, Роман в стихах;, Научный трактат;, Современная былина;"}, {"id": "2148", "question": "Как заканчивается фраза Н.В. Гоголя: «Чуден Днепр...»?", "answers": "При тихой погоде;, Для редкой птицы;, Во время разлива;, Без Днепрогэса."}, {"id": "2149", "question": "Как называется повесть Н.В. Гоголя «Ночь перед...»?", "answers": "Рождеством;, Экзаменом;, Расстрелом;, Женитьбой;"}, {"id": "2150", "question": "Кого оседлал гоголевский кузнец Вакула?", "answers": "Чёрта;, Водяного;, Лешего;, Кикимору;"}, {"id": "2151", "question": "Какой памятник был установлен в Санкт-Петербурге?", "answers": "Носу майора Ковалёва;, Трубке Тараса Бульбы;, Шинели Башмачкина;, Бричке Чичикова."}, {"id": "2152", "question": "Назовите головной убор гоголевского Чичикова?", "answers": "Картуз;, Цилиндр;, Берет;, Шапка-ушанка."}, {"id": "2153", "question": "Что случилось с шинелью Акакия Акакиевича Башмачкина в повести Н.В. Гоголя?", "answers": "Похитили грабители;, Износили соседи;, Забрали кредиторы;, Съела моль;"}, {"id": "2154", "question": "Где маленький Иван Крылов обучался грамоте, арифметике и молитвам?", "answers": "Дома;, В церковно-приходской школе;, В пансионе;, В лицее;"}, {"id": "2155", "question": "В каком качестве Иван Андреевич Крылов начал свою литературную деятельность?", "answers": "Драматурга, Критика, Переводчика, Фантаста"}, {"id": "2156", "question": "Какой литературный псевдоним имел Иван Андреевич Крылов?", "answers": "Нави Волырк, Человек без селезёнки, Брат моего брата, Антоша Чехонте"}, {"id": "2157", "question": "В работе над каким произведением А.С. Пушкину очень помогли детские воспоминания баснописца И.А. Крылова, сына боевого офицера?", "answers": "«Капитанская дочка», «Медный всадник», «Полтава», «Кавказский пленник»"}, {"id": "2158", "question": "Как называлось первое произведение Крылова, написанное им в 15 лет?", "answers": "«Кофейница», «Сахарница», «Сухарница», «Молочница»"}, {"id": "2159", "question": "Сколько басен было написано И.А. Крыловым?", "answers": "Около 200, Около 150, Около 100, Около 50"}, {"id": "2160", "question": "Как называлась последняя басня, написанная И.А. Крыловым?", "answers": "«Вельможа», «Похороны», «Лев состарившийся», «Бедный богач»"}, {"id": "2161", "question": "За что в 1820 году И.А. Крылов получил орден св. Владимира 4-й степени?", "answers": "За составление каталога русских книг, За издание 6 томов басен, Зв написание оперы «Илья-Богатырь», За журналистскую деятельность"}, {"id": "2162", "question": "Кто автор памятника И.А. Крылову в Летнем саду Санкт-Петербурга?", "answers": "П.К. Клодт, А.М. Опекушин, И.П. Витали, Э.П. Фальконе"}, {"id": "2163", "question": "Сколько басен Ивана Крылова показаны скульптором Клодтом на пьедестале памятника баснописцу в Летнем саду?", "answers": "Тридцать шесть;, Двадцать четыре;, Двенадцать;, Пять;"}, {"id": "2164", "question": "На каком известном памятнике можно увидеть фигуру писателя И.А. Крылова?", "answers": "«Тысячелетие России», «Родина-мать», «Александровская колонна», «Царь-колокол»"}, {"id": "2165", "question": "Каким музыкальным инструментом виртуозно владел баснописец Крылов?", "answers": "Скрипка, Аккордеон, Труба, Орган"}, {"id": "2166", "question": "В день пятидесятилетия творческой деятельности Ивана Андреевича Крылова Пётр Вяземский назвал его так, как до сих пор его называем все мы. Как?", "answers": "Дедушка Крылов;, Солнце русской поэзии;, Дядя Ваня;, Эзопов сын;"}, {"id": "2168", "question": "Без чего не приготовить популярную начинку для шоколадных конфет пралине?", "answers": "без орехов, без нуги, без шоколада, без карамели"}, {"id": "2169", "question": "Какая из этих звезд находится в созвездии Южного Креста?", "answers": "Акрукс, Шаула, Ахернар, Хадар"}, {"id": "2170", "question": "Какой из этих воинских чинов не является казачьим?", "answers": "Ротмистр, Хорунжий, Есаул, Вахмистр"}, {"id": "2171", "question": "Отцом чего называют Норберта Винера?", "answers": "кибернетики, атомной бомбы, бодибилдинга, воздухоплавания"}, {"id": "2172", "question": "Кого боится арахнофоб?", "answers": "Пауков, Змей, Тараканов, Клещей"}, {"id": "2173", "question": "Чего боится амаксофоб?", "answers": "Управлять автомобилями, Управлять самолётами, Управлять поездами, Управлять кораблями"}, {"id": "2174", "question": "Где проходил чемпионат мира по футболу в 1982 году?", "answers": "Испания, Италия, Мексика, Франция"}, {"id": "2175", "question": "Чемпион мира по футболу в 1982 году?", "answers": "Италия, Испания, Англия, Бразилия"}, {"id": "2176", "question": "Чемпион мира по футболу 1982 года.", "answers": "Италия, Уругвай, Франция, Англия"}, {"id": "2177", "question": "Первый в истории футболист, выигравший чемпионат мира в 40 лет.", "answers": "Дино Дзофф, Дзофф, Д. Дзофф, Капитан Италии Дино Дзофф"}, {"id": "2179", "question": "Какая из этих стран не входит в Британское содружество?", "answers": "Таиланд, Кения, Канада, Багамы"}, {"id": "2180", "question": "Кто написал картину «Утро в сосновом лесу»?", "answers": "Иван Иванович Шишкин и Константин Аполлонович Савицкий (Савицкий написал медведей), Иван Иванович Шишкин и Константин Аполлонович Савицкий, Иван Шишкин и Константин Савицкий, Шишкин и Савицкий"}, {"id": "2181", "question": "Кто из этих президентов независимых государств не был в советские времена 1-м секретарем ЦК КП соответствующей республики?", "answers": "А. Акаев, С. Ниязов, Н. Назарбаев, Г. Алиев"}, {"id": "2182", "question": "Как быстро скопировать слово и вставить (комбинация клавиш)?", "answers": "Ctrl+C (копировать) и Ctrl+V (вставить), Ctrl+C и Ctrl+V, Ctrl+C & Ctrl+V, Ctrl+C - копировать в буфер обмена; Ctrl+V - вставить из буфера обмена"}, {"id": "2183", "question": "Какую «влюблённую парочку» можно увидеть на центральной площади Киева?", "answers": "фонари, люки, киоски, автобусы"}, {"id": "2184", "question": "Какой японский футболист первым сыграл в итальянской Серии А?", "answers": "Казуйоси Миура, Миура, Казуёси Миура, Кадзуйоси Миура"}, {"id": "2186", "question": "Какие футбольные клубы, в Испании, по пять раз делали дубль (выигрывали и чемпионат Испании и Кубок Испании)?", "answers": "«Атлетик Бильбао» и «Барселона», Атлетик Бильбао и Барселона, «Барселона» и «Атлетик Бильбао», Барселона и Атлетик Бильбао"}, {"id": "2187", "question": "В итальянской футбольной Серии А за каждые десять выигранных титулов чемпиона клуб получает право носить небольшую золотую звездочку над эмблемой; таким образом, сколько Ювентус имеет звезд?", "answers": "три звезды, 3 звезды, 3, три"}, {"id": "2188", "question": "В каком числе Чемпионатов Мира по футболу Николя Анелька принимал участие?", "answers": "1, в одном, один, в одном ЧМ"}, {"id": "2189", "question": "Сколько стадионов принимало игры Кубка Мира по футболу 2010 года в ЮАР?", "answers": "9, девять, 9 стадионов, девять стадионов"}, {"id": "2190", "question": "Что делает рыба, хватая наживку?", "answers": "клюёт, щиплет, гложет, рвёт и мечет"}, {"id": "2191", "question": "Как в СССР называлась организация, созданная на добровольных началах для выдачи её членам беспроцентных ссуд?", "answers": "касса взаимопомощи, касса взаимовыручки, касса взаимосвязи, касса взаимопонимания"}, {"id": "2192", "question": "Чего не было у героя известной песни «Вот кто-то с горочки спустился»?", "answers": "портупеи, погон, гимнастёрки, ордена"}, {"id": "2193", "question": "Кто из поэтов не снимался в художественных фильмах?", "answers": "Сергей Есенин, Владимир Маяковский, Белла Ахмадулина, Евгений Евтушенко"}, {"id": "2194", "question": "В 1999 и 2003 году чемпионаты мира по футболу среди женщин проводились в США. Турнир 2003 года должен был проводиться в Китае, однако организаторы приняли решение о переносе. В связи с чем?", "answers": "В связи с эпидемией атипичной пневмонии в Азии, в связи с эпидемией пневмонии, в связи с эпидемией, с эпидемией"}, {"id": "2195", "question": "Как в спорте называется прохождение дистанции гребцами?", "answers": "заезд, забег, заплыв, заброс"}, {"id": "2196", "question": "Слюна какой из этих желёз более богата муцином?", "answers": "подъязычная, подчелюстная, околоушная, поджелудочная"}, {"id": "2197", "question": "Какая страна присоединилась к ЕС в 2007 году?", "answers": "Болгария, Чехия, Словакия, Кипр"}, {"id": "2198", "question": "Как по-книжному называется человеконенавистник?", "answers": "Мизантроп, Гомофоб, Антропофаг, Интроверт"}, {"id": "2199", "question": "Какое из этих заболеваний не относится к группе прионных болезней?", "answers": "Сап, Куру, Коровье бешенство, Скрейпи"}, {"id": "2200", "question": "Что из этих \"зарослей\" является также названием большого серого дрозда?", "answers": "Рябинник, Ольховник, Орешник, Ракитник"}, {"id": "2201", "question": "Какой из биологических ядов является самым сильным?", "answers": "Токсин ботулизма, Токсин рыбы фугу, Столбнячный токсин, Токсин дифтерии"}, {"id": "2202", "question": "Первый финал чемпионата Европы по футболу между СССР и Югославией прошедший в Париже в 1960 году, закончился в дополнительное время со счётом 2:1. Кто забил победный гол?", "answers": "Виктор Владимирович Понедельник, Понедельник, В. В. Понедельник, Виктор Понедельник"}, {"id": "2203", "question": "Первый финал чемпионата Европы по футболу между СССР и Югославией прошедший в Париже в 1960 году, закончился в дополнительное время со счётом 2:1. Кто забил второй гол в этом матче?", "answers": "Слава Калистратович Метревели, Метревели, С. К. Метревели, Слава Метревели"}, {"id": "2204", "question": "Сколько команд побеждавших на чемпионате Европы по футболу, добивались этого в качестве хозяев турнира?", "answers": "3, три, три из девяти, 3 из девяти команд"}, {"id": "2205", "question": "Сборные из числа выигрывавших чемпионат Европы по футболу, но не добивавшиеся успеха на своей родной земле", "answers": "Германия и Нидерланды, Германия и Голландия, Нидерланды и Германия, Голландия и Германия"}, {"id": "2207", "question": "Какая часть отсутствует в кинотрилогии Кништофа Кислевского \"Три цвета\"?", "answers": "зеленый, синий, белый, красный"}, {"id": "2208", "question": "Что такое антрацит?", "answers": "уголь, слюда, газ, торф"}, {"id": "2209", "question": "Какие звуки издаёт мода?", "answers": "Писк., Хрип., Рык., Визг."}, {"id": "2210", "question": "Какой вес камня, в игре кёрлинг (в килограммах)?", "answers": "19,96, 29,92, 16,66, 22,14"}, {"id": "2211", "question": "Чем вооружен каждый из игроков в кёрлинг?", "answers": "щеткой, специальной щеткой, щёткой, специальной щёткой"}, {"id": "2212", "question": "Какой футбольной команде удалось выиграть Лигу Чемпионов 2005 года, завершив половину матча со счётом 3-0, но сравнять счёт, забив 3 гола во втором тайме и потом забив 3 решающих гола (пенальти) в серии пенальти, победить в игре против ФК Милан?", "answers": "Ливерпуль, Ювентус, Бавария, Барселона"}, {"id": "2213", "question": "Какой французский футбольный клуб стал первым французским победителем футбольной Лиги Чемпионов в 1993 году?", "answers": "Олимпик Марсель, Пари Сен-Жермен, Лион, Лилль"}, {"id": "2214", "question": "Кто в 1998 году в финале Чемпионата Мира по футболу дважды забил гол, первый в игре своей национальной сборной?", "answers": "Зинедин Зидан, Эмманюэль Пети, Лилиан Тюрам, Тьерри Анри"}, {"id": "2215", "question": "Какой номер на майке Николя Анелька считает счастливым?", "answers": "39, 13, 3, 30"}, {"id": "2216", "question": "Какой из игроков никогда не принимал участие в Кубке Мира по футболу? (Райан Гиггз, Лоран Блан, Андрей Шевченко, Златко Захович)", "answers": "Райан Гиггз, Лоран Блан, Андрей Шевченко, Златко Захович"}, {"id": "2217", "question": "За какого футболиста клуб заплатил самую высокую трансферную плату в 97 миллионов евро?", "answers": "Криштиано Роналдо, Лионель Месси, Зинедин Зидан, Гарет Бейл"}, {"id": "2218", "question": "В каком городе княжил Рюрик?", "answers": "Новгород, Киев, Смоленск, Суздаль"}, {"id": "2219", "question": "Какой игрок Мюнхенской Баварии не играл в финале Лиги Чемпионов 2010 года? (Марк ван Боммель, Марио Гомез, Франк Рибери, Арьен Роббен)", "answers": "Франк Рибери, Марк ван Боммель, Марио Гомез, Арьен Роббен"}, {"id": "2220", "question": "Хакан Шукюр забил самый быстрый гол на чемпионате мира по футболу (Турция против Корейской Республики, 22 июня 2002). Сколько времени это заняло?", "answers": "11 сек., 29 сек., 42 сек., 5 сек."}, {"id": "2221", "question": "Кто из этих футболистов никогда не играл в составе футбольного клуба Ювентус? (Эдгар Давидс, Роберто Баджо, Юрген Клинсман, Тьерри Анри)", "answers": "Юрген Клинсман, Эдгар Давидс, Роберто Баджо, Тьерри Анри"}, {"id": "2222", "question": "Какая футбольная команда выиграла в большинстве чемпионатов в Кубке Африки? (Камерун, Египет, Нигерия, Кот д’Ивуар)", "answers": "Египет, Камерун, Кот д’Ивуар, Нигерия"}, {"id": "2223", "question": "Какая футбольная команда Английской Премьер-Лиги оставалась непобеждённой на протяжении 49 матчей подряд, установив таким образом новый рекорд?", "answers": "Арсенал, Манчестер Юнайтед, Челси, Ливерпуль"}, {"id": "2224", "question": "1-я (и пока единственная) футбольная команда, которой удалось избежать поражений во всех матчах чемпионата в Премьер-лиге (2003/2004), и 2-я в истории высших дивизионов чемпионата Англии. До этого без поражений сыграл лишь «Престон Норт Энд» в 1889 году", "answers": "Арсенал, Манчестер Юнайтед, Челси, Ливерпуль"}, {"id": "2225", "question": "Какую фамилию носит один из персонажей комедии Николая Васильевича Гоголя «Женитьба»?", "answers": "Яичница, Омлет, Гоголь-Моголь, Смятка"}, {"id": "2226", "question": "Какой цвет в старину называли червонным?", "answers": "Красный, Белый, Жёлтый, Чёрный"}, {"id": "2227", "question": "Какого города нет в России?", "answers": "Белосопкинск, Белогорск, Беломорск, Белозёрск"}, {"id": "2228", "question": "Что делает каждый посетитель национального парка США в Орегоне перед началом экскурсии?", "answers": "Обрызгивается аэрозолем, Надевает сапоги, Встаёт на ходули, Сдаёт фотоаппаратуру"}, {"id": "2229", "question": "Какой тип галактик является промежуточным между спиральными и эллиптическими?", "answers": "Линзовидные галактики, Карликовые галактики, Галактики с перемычкой, Неправильные галактики"}, {"id": "2230", "question": "Какая из этих звезд больше по диаметру?", "answers": "Антарес, Альдебаран, Артур, Ригель"}, {"id": "2231", "question": "К чему, согласно поговорке, прилагается кнут в процессе воспитания?", "answers": "К прянику, К дневнику, К пончику, К блинчику"}, {"id": "2232", "question": "Столица Сан-Томе и Принсипи?", "answers": "Сан-Томе, Принсипи, Валли, Писи"}, {"id": "2233", "question": "В каком месяце 1941 года японская авиация напала на Пёрл-Харбор?", "answers": "Декабрь, Сентябрь, Октябрь, Ноябрь"}, {"id": "2234", "question": "Первый  микадо(император) Японии?", "answers": "Дзимутенно, Акихито, Мецо, Дзюи"}, {"id": "2235", "question": "Одне з найбільших міст Японії після Токіо?", "answers": "Йокогама, Кавасакі, Саппоро, Нагасакі"}, {"id": "2236", "question": "Вкажіть спеціалізовану міжнародну організацію, що займається продовольчою проблемою у світі:", "answers": "ФАО, МВФ, ЮНЕСКО, НАТО"}, {"id": "2237", "question": "Вкажіть, яка з перелічених країн світу не є конституційною монархією.", "answers": "Ватикан, Японія, Швеція, Бельгія"}, {"id": "2238", "question": "Вкажіть єдине місце в Європі, де водяться маготи – безхвості мавпи:", "answers": "Гібралтар, Родопи, Борнгольм, Прага."}, {"id": "2241", "question": "что такое \"рапапа ту найт\"?", "answers": "тусовка, минусовка, танцпол, зажигать"}, {"id": "2242", "question": "Какое из этих слов не обозначает никакой материальной субстанции?", "answers": "Резон, Озон, Бизон, Вазон"}, {"id": "2243", "question": "На гербе какого субъекта Российской федерации изображен сам этот субъект, окруженный синим фоном?", "answers": "Сахалинская область, Камчатская область, Адыгея, Калининградская область"}, {"id": "2244", "question": "Что из этого является окороком?", "answers": "Бедро, Плечо, Голень, Икра"}, {"id": "2245", "question": "Какой из этих алмазов крупнее?", "answers": "Джонкер, Низами, Красный крест, Кимберли"}, {"id": "2246", "question": "Какого народа не существует?", "answers": "Шведофинны, Германошвейцарцы, Франкоканадцы, Италошвейцарцы"}, {"id": "2247", "question": "Где находится МЕНИСК", "answers": "в колене, в ухе, в локте, в головном мозге"}, {"id": "2248", "question": "Что используют недобросовестные спортсмены для улучшения результатов?", "answers": "Допинг, Моторчик, Скипидар, Колдовство"}, {"id": "2249", "question": "Какое изображение можно увидеть на карте джокер?", "answers": "Шут с бубенчиками, Воин с алебардой, Король со скипетром, Банкир с сейфом"}, {"id": "2250", "question": "Как иначе ботаники называют репейник?", "answers": "Лопух, Чертополох, Полынь, Мята"}, {"id": "2251", "question": "Кто из евангелистов написал Апокалипсис?", "answers": "Иоанн, Лука, Марк, Матфей"}, {"id": "2252", "question": "Какое из этих слов не является названием тригонометрической функции?", "answers": "Коллапс, Котангенс, Косинус, Косеканс"}, {"id": "2253", "question": "Памятник из какого материала со временем может покрыться патиной и позеленеть?", "answers": "Из Бронзы, Из гранита, Из мрамора, Из гипса"}, {"id": "2254", "question": "Каким из этих приборов можно измерить кровяное давление?", "answers": "Тонометр, Барометр, Пирометр, Термометр"}, {"id": "2255", "question": "Какой из этих персонажей сначала был мультипликационным, а затем стал литературным героем?", "answers": "Попугай Кеша, Карлсон, Капитан Врунгель, Доктор Айболит"}, {"id": "2256", "question": "Какой из этих танцев не является польским?", "answers": "Полька, Полонез, Мазурка, Краковяк"}, {"id": "2257", "question": "В каком году произошли события, положившие начало празднику Народного единства, который отмечают 4 ноября?", "answers": "1612, 1917, 1812, 1945"}, {"id": "2258", "question": "Как в математике называется зависимость одной переменной от другой?", "answers": "Функция, Пропорция, Индукция, Уравнение"}, {"id": "2259", "question": "Как называется геометрическая фигура, состоящая из множества точек, расположенных на заданном расстоянии от заданной точки?", "answers": "Окружность, Прямая, Треугольник, Квадрат"}, {"id": "2260", "question": "Какую комнату, бесследно пропавшую из России во время войны, до сих пор не могут отыскать?", "answers": "Янтарную, Жемчужную, Алмазную, Коммунальную"}, {"id": "2261", "question": "Главный бог инков?", "answers": "Солнце, Марс, Луна, Юпитер"}, {"id": "2262", "question": "Основатель Римской Империи?", "answers": "Август, Сентябрь, Май, Июнь"}, {"id": "2263", "question": "Сколько ног у насекомых?", "answers": "6, 4, 2, 8"}, {"id": "2264", "question": "Самая крупная из современных рыб?", "answers": "Китовая акула, Кит, Рыба молот, Тигровая акула"}, {"id": "2265", "question": "В какой сказке Пушкина девушка превращалась в лебедь?", "answers": "О царе Салтане, О медведихе, О золотом петушке, О рыбаке и рыбке"}, {"id": "2266", "question": "Сколько арабских цифр существует?", "answers": "10, 5, 3, 8"}, {"id": "2267", "question": "Сколько цифр в разряде десятков миллионов?", "answers": "Семь, Три, Пять, Четыре"}, {"id": "2268", "question": "Чему равно число \"Пи\"?", "answers": "3,14, 3,15, 3,45, 4,01"}, {"id": "2269", "question": "Кличка коня Дон Кихота?", "answers": "Росинант, Буцефал, Дронапарва, Команч"}, {"id": "2270", "question": "Сколько музыкальных ключей существует?", "answers": "Три, Два, Четыре, Один"}, {"id": "2271", "question": "Как переводится с греческого слово \"мелодия\"?", "answers": "Пение, Пою, Вальс, Извлечение звука"}, {"id": "2272", "question": "Учёный, доказывающий происхождение человека от обезьяны?", "answers": "Дарвин, Петер Дебай, Клод Шеннон, Поль Дирак"}, {"id": "2273", "question": "В какой стране родился Николай Коперник?", "answers": "Польша, Австрия, Венгрия, Румыния"}, {"id": "2274", "question": "Какой титул имел правитель Ирана до свержения монархии в середине 20-го века?", "answers": "Шахиншах, Падишах, Эмир, Султан"}, {"id": "2275", "question": "Какого предмета одежды не существует?", "answers": "биатлонка, тенниска, футболка, бейсболка"}, {"id": "2276", "question": "Какой географический объект не имеет отношения к морю?", "answers": "Кривой Рог, Канин Нос, Онежская дуга, Куршкая коса"}, {"id": "2277", "question": "Как звали героя романа Пастернака \"Доктор Живаго\"?", "answers": "Юрий, Леонид, Борис, Владимир"}, {"id": "2278", "question": "В каком рукоделии используются пяльцы?", "answers": "вышивание, шитье, вязание, бисероплетение"}, {"id": "2279", "question": "С какими животными предпочитал охотиться русский царь Алексей Михайлович?", "answers": "соколы, медведи, собаки, леопарды"}, {"id": "2280", "question": "Какая из этих мер длины наименьшая?", "answers": "локоть, сажень, верста, аршин"}, {"id": "2281", "question": "Что такое батат?", "answers": "сладкий картофель, сладкий лук, сладкий морковь, сладкая капуста"}, {"id": "2282", "question": "Какой из этих терминов не имеет отношения к боксу?", "answers": "пассаж, кросс, джеб, хук"}, {"id": "2283", "question": "Какая деталь отсутствует у церковного колокола?", "answers": "щёки, язык, голова, ухо"}, {"id": "2284", "question": "В каком фильме ещё в 1975 году прозвучала песня \"Ты или я\" в исполнении \"Машины времени\"?", "answers": "\"Афоня\", \"Не может быть!\", \"Сладкая женщина\", \"Старший сын\""}, {"id": "2285", "question": "В какой стране высший футбольный дивизион не называется Премьер-лига?", "answers": "Франция, Англия, Украина, Россия"}, {"id": "2286", "question": "Год смерти Саддама Хусейна", "answers": "2006, 2004, 2008, 2007"}, {"id": "2287", "question": "Год смерти Мэрилин Монро", "answers": "1962, 1963, 1960, 1964"}, {"id": "2288", "question": "Первый фильм Мэрилин Монро?", "answers": "Опасные годы, Хористки, Билет в Томагавк, Счастливая любовь"}, {"id": "2289", "question": "К какому семейству относятся волки?", "answers": "Псовые, Кошачьи, Грызуны, Лисьи"}, {"id": "2290", "question": "Размеры и масса тела волка зависит от климатического пояса и соответствуют правилу", "answers": "Бергмана, Павлова, Дарвина, Линнея"}, {"id": "2291", "question": "Сколько резцов у волка?", "answers": "12, 4, 6, 18"}, {"id": "2292", "question": "Как в народе называется хвост волка?", "answers": "Полено, Палка, Хворост, Дрова"}, {"id": "2293", "question": "Как называют волка, за его роль в экологии", "answers": "Санитар, Врач, Доктор, Фельдшер"}, {"id": "2294", "question": "Сколько видов включает в себя род волков?", "answers": "7, 1, 6, 5"}, {"id": "2295", "question": "У волков отсутствует чувство обоняния?", "answers": "Нет, Да, Не знаю, Возможно"}, {"id": "2296", "question": "На шлеме какого вратаря, погибшего с командой в авиакатастрофе, были изображены волки?", "answers": "Вьюхин, Кирюхин, Черепанов, Ткаченко"}, {"id": "2297", "question": "Футболисты какого футбольного клуба носят прозвище Волки?", "answers": "Рома, Лацио, Интер, Ювентус"}, {"id": "2298", "question": "Как называется одна из книг Германа Гессе?", "answers": "Степной волк, Лесной волк, Морской волк, Бурый волк"}, {"id": "2299", "question": "Портрет какой царственной особы впервые отчеканен в России на металлических монетах?", "answers": "Петра I, Екатерины I I, Ивана IV (Грозного), Бориса Годунова"}, {"id": "2300", "question": "Какие деньги в обиходной речи во время гражданской войны назывались \"колокольчиками\"?", "answers": "бумажные казначейские билеты, золотые николаевские рубли, нет верного ответа, облигации 'Займа свободы'"}, {"id": "2301", "question": "Когда и где впервые были выпущены монеты с портретом И.В.Сталина?", "answers": "в Чехословакии в 1949 году, в СССР в 1949 году, в СССР в 1945 году, в Англии в 1948 году"}, {"id": "2302", "question": "Как называют монеты специального чекана, предназначенные для продажи тем, кто хранит своё состояние в виде драгоценных металлов?", "answers": "'бульон', слиток серебра, слиток золота, все ответы верные"}, {"id": "2304", "question": "Цель выпуска Ватиканом собственных денег?", "answers": "для продажи коллекционерам, для хождения внутри государства, для помощи ЕС, все ответы верные"}, {"id": "2305", "question": "В 1970 году была отчеканена золотая монета номиналом в 20 тыс. франков, на которой увековечил свой образ каннибал. Так ли это?", "answers": "Да, Нет, Не знаю, Все ответы верны"}, {"id": "2306", "question": "Сколько видов 25-ти рублёвых мельхиоровых монет было выпущено к Олимпиаде в Сочи?", "answers": "4, 11, 8, 12"}, {"id": "2307", "question": "Во времена Петра I была государственная должность \"прибыльщик\" - нечто вроде министра финансов во дворце.В его функции входило изыскивание источников пополнения казны. Где по большей части искали \"прибыток\"?", "answers": "изымали у купцов, в возможностях развития производства, наложением штрафов, все ответы верные"}, {"id": "2308", "question": "В старину на Руси существовало понятие \"начетные деньги\". Это деньги:", "answers": "завернутые в бумажку, монеты большого диаметра, монеты россыпью, монеты большого достоинства"}, {"id": "2309", "question": "В какой биатлонной гонке, при необходимости, спортсмены имеют право воспользоваться тремя дополнительными патронами?", "answers": "эстафета, спринт, индивидуальная гонка, гонка преследования"}, {"id": "2310", "question": "Какой вид биатлонных гонок был включен в программу Зимних Олимпийских игр самым первым?", "answers": "индивидуальная гонка, спринт, эстафета, масс-старт"}, {"id": "2311", "question": "Какая биатлонная гонка имеет второе название – персьют?", "answers": "гонка преследования, масс-старт, индивидуальная гонка, эстафета"}, {"id": "2312", "question": "В какой гонке биатлонисты не бегут штрафные круги после промахов на огневом рубеже?", "answers": "индивидуальная гонка, эстафета, гонка преследования, спринт"}, {"id": "2313", "question": "Какая гонка, как правило, является самой последней в соревнованиях по биатлону?", "answers": "масс-старт, индивидуальная гонка, эстафета, гонка преследования"}, {"id": "2314", "question": "Спринт и индивидуальная гонка являются единственными видами биатлонных гонок с раздельным стартом?", "answers": "Нет, Да, Не знаю, Все варианты верны"}, {"id": "2315", "question": "Какая гонка никогда не проводится самой первой в соревнованиях по биатлону?", "answers": "гонка преследования, индивидуальная гонка, спринт, эстафета"}, {"id": "2316", "question": "В какой гонке биатлонистам добавляют штрафную минуту за каждый промах на огневом рубеже?", "answers": "индивидуальная гонка, гонка преследования, спринт, масс-старт"}, {"id": "2317", "question": "Как называется эстафета в которой биатлонисты и биатлонистки выступают одновременно?", "answers": "смешанная, общая, командная, универсальная"}, {"id": "2318", "question": "Вино приходит ... уходит", "answers": "стыд, совесть, ум, любовь"}, {"id": "2319", "question": "Первая колом, вторая ... третья мелкими пташечками", "answers": "соколом, орлом, ястребом, сапсаном"}, {"id": "2320", "question": "Название какой планеты-гиганта совпадает с кодовым названием Среднедонской наступательной операции, проведенной советскими войсками 16-30 декабря 1942 года?", "answers": "Сатурн, Юпитер, Уран, Нептун"}, {"id": "2321", "question": "С какой страной СССР (РСФСР) после Октябрьской революции провел четыре войны, в том числе последнюю (в историографии противника она именуется «война-продолжение») на одном из фронтов Великой Отечественной войны?", "answers": "Финляндия, Румыния, Япония, Польша"}, {"id": "2322", "question": "Победа в каком из перечисленных сражений Великой Отечественной войны не вошла в Дни воинской славы России?", "answers": "Белорусская наступательная операция, Разгром немецко-фашистских войск в Курской битве, Полное освобождение советскими войсками Ленинграда от блокады, Разгром немецко-фашистских войск в Сталинградской битве"}, {"id": "2323", "question": "Как называлась стратегическая военная операция вооруженных сил СССР по уничтожению окруженных войск противника - заключительная часть Сталинградской битвы?", "answers": "Кольцо, Котел, Волжский капкан, Калач"}, {"id": "2324", "question": "Какая из перечисленных операций не входит в «Десять сталинских ударов» - проведенных в 1944 году крупнейших наступательных стратегических операций вооруженных сил СССР?", "answers": "В список входят все, Львовско-Сандомирская, Петсамо-Киркенесская, Ленинградско-Новгородская"}, {"id": "2325", "question": "Имя какого героя Отечественной войны 1812 года получила Белорусская наступательная операция 1944 года?", "answers": "Багратион, Кутузов, Барклай-де-Толли, Румянцев"}, {"id": "2326", "question": "Одним из итогов «Десяти сталинских ударов» 1944 года стал переход на сторону антигитлеровской коалиции союзников Германии - Румынии, Финляндии и Болгарии.", "answers": "Да, Нет, Не знаю, Все варианты верны"}, {"id": "2327", "question": "Одной из целей Выборгско-Петрозаводской операции, начавшейся 10 июня 1944 года, было воспрепятствование переброске немецких частей на запад, где 6 июня (так называемый «День Д») началось открытие Западного (Второго) фронта. Какое кодовое название не испол", "answers": "Использовались все, Нептун, Оверлорд, Кобра"}, {"id": "2328", "question": "В ходе какой наступательной операции маршал Г.К.Жуков применил против войск противника знаменитую «прожекторную» атаку?", "answers": "Берлинская наступательная операция, Восточно-Померанская операция, Венская наступательная операция, Восточно-Прусская операция"}, {"id": "2329", "question": "Какая наступательная операция Красной армии завершилась уже после капитуляции немецко-фашистских войск и празднования Дня Победы?", "answers": "Пражская, Моравско-Остравская, Курляндская, Братиславско-Брновская"}, {"id": "2330", "question": "Полтергейст часто связан с подростком, вступающим во взрослую жизнь. Вокруг него концентрируются разные проблемы и потому подростка называют именно так.", "answers": "Фокальное лицо, Унылое лицо, Локальное лицо, Финальное лицо"}, {"id": "2331", "question": "Полтергейст представляет интерес для представителей этой науки", "answers": "Парапсихология, Уфология, Биохимия, Квантовая физика"}, {"id": "2332", "question": "Этот автор \"Немецкой мифологии\" описывает один из первых случаев полтергейста в Римской империи в 355 г., когда невидимая сила бросала камни и переворачивала постели", "answers": "Якоб Гримм, Ганс Христиан Андерсен, Карл Маркс, Саксон Грамматик"}, {"id": "2333", "question": "17 декабря 1833 г. он записал в дневник, что в одном московском доме, по слухам, двигалась мебель, по этому случаю было назначено следствие и вызван священник для усмирения духов", "answers": "Александр Пушкин, Александр Дюма, Николай Первый, Николай Чернышевский"}, {"id": "2334", "question": "В 80-х гг. в СССР на волне перестройки родился этот термин для отечественных полтергейстов", "answers": "Барабашка, Бумбарашка, Полторашка, Чебурашка"}, {"id": "2335", "question": "Он является организатором полтергейста в одной европейской столице", "answers": "Карлсон, Нильс, Винни-Пух, Бонифаций"}, {"id": "2336", "question": "Правда ли, что Лев Толстой описывал полтергейст при спиритическом сеансе?", "answers": "Да, Нет, Не знаю, Все варианты верны"}, {"id": "2338", "question": "Этот российский царь узнал о полтергейсте в Ивановом монастыре в 1666 г. и был вынужден послать преподобного Илариона для изгнания бесов", "answers": "Алексей Михайлович, Иван Васильевич, Федор Алексеевич, Федор Иванович"}, {"id": "2339", "question": "А.Ли возглавляет службу \"Скорой полтергейст-помощи\" в этом городе", "answers": "Москва, Пекин, Нью-Йорк, Париж"}, {"id": "2340", "question": "В этом городе среднемесячная температура окружающей среды в течение всего года колеблется в районе +14° C", "answers": "Богот? (Колумбия), Брюссель (Бельгия), Банги (Центральноафриканская Республика), Бишкек (Киргизия)"}, {"id": "2341", "question": "На сколько метров поднимется уровень мирового океана, если растают все ледники, айсберги и снега на планете?", "answers": "на 70 м, на 15 м, на 200 м, на 1300 м"}, {"id": "2342", "question": "В России, в Ленинградской области, есть река под названием Россонь. Чем она примечательна?", "answers": "Время от времени направление течения меняется, Устье находится ниже уровня моря, В воде реки существенное содержание меда диких пчел, В реке водится вид пресноводных акул"}, {"id": "2343", "question": "У побережья какого континента наблюдаются самые высокие в мире морские приливы?", "answers": "Америка, Евразия, Африка, высота приливов везде одинаковая"}, {"id": "2344", "question": "В какой из перечисленных стран наименьшее ускорение свободного падения?", "answers": "Мальдивские острова, Индонезия, этот параметр везде одинаков, Эквадор"}, {"id": "2345", "question": "Пингвинов можно увидеть в естественной среде обитания", "answers": "на экваторе, в центре Антарктиды, в Северном Ледовитом океане, в северной части Индийского океана"}, {"id": "2346", "question": "Правда ли, что вершина Эвереста является самой удаленной от центра Земли точкой на поверхности нашей планеты?", "answers": "Нет, Да, Не знаю, Все варианты верны"}, {"id": "2347", "question": "По представлениям современных ученых, в некоторых районах этой пустыни не было дождя в течение последних 20 млн лет", "answers": "Атакама, Чиуауа, Аравийская, Намиб"}, {"id": "2348", "question": "Какой город находится в тех же широтах, что и черноморский курорт Сочи?", "answers": "Торонто (Канада), Алжир (Алжир), Пекин (Китай), Барселона (Испания)"}, {"id": "2349", "question": "Какова среднестатистическая температура окружающей среды во внутренних районах Антарктиды, когда в Южном полушарии лето?", "answers": "ниже -30°, от +5° до +15°, от -10° до 0°, от -25° до -15°"}, {"id": "2350", "question": "Назовите самую высокую гору (над уровнем моря) в мире", "answers": "Эверест, Мак-Кинли, Аконкагуа, Монблан"}, {"id": "2351", "question": "Назовите самую высокую гору в Антарктиде", "answers": "Массив Винсон, Кука, Костюшко, Эребус"}, {"id": "2352", "question": "Назовите самую высокую вершину на территории бывшего СССР", "answers": "Пик Коммунизма, Эльбрус, Ключевская Сопка, Пик Победы"}, {"id": "2353", "question": "Назовите самую высокую гору Урала", "answers": "Народная, Пик Урала, Пик Победы, Екатеринбург"}, {"id": "2354", "question": "Как называются известные автогонки ?", "answers": "Формула, Теорема, Аксиома, Гипотеза"}, {"id": "2355", "question": "Как называют картину на которой изображено море?", "answers": "Марина, Ирина, Ольга, Валентина"}, {"id": "2356", "question": "Какую форму имеет \"Киндер-сюрприз\" ?", "answers": "Яйца, Гриба, Капусты, Цыпленка"}, {"id": "2357", "question": "Какой капитан вступает в единоборство с соперником?", "answers": "КВНа, Авианосца, Траулера, Танкера"}, {"id": "2358", "question": "Что пишет Александра Маринина ?", "answers": "Детективы, Романсы, Басни, Анекдоты"}, {"id": "2359", "question": "Как называется один из химических элементов?", "answers": "Бор, Лес, Роща, Чаща"}, {"id": "2360", "question": "Что собирают при так называемой тихой охоте?", "answers": "Грибы, Марки, Рубли, Хворост"}, {"id": "2361", "question": "Как заканчивается пословица : \" Пуля - дура, а штык ...\" ?", "answers": "Молодец, Дурачок, Умный, Глупый"}, {"id": "2362", "question": "Где большинство граждан говорят по-польски?", "answers": "В Варшаве, В Берлине, В Лондоне, В Париже"}, {"id": "2363", "question": "Из чего папа Карло сделал Буратино?", "answers": "Из полена, Из фанеры, Из опилок, Из глины"}, {"id": "2364", "question": "Как называют работу \" спустя рукава\" ?", "answers": "Халатная, Балахонная, Сарафанная, Пижамная"}, {"id": "2365", "question": "Закончите название пьесы Лопе де Вега : \"Собака ... \"", "answers": "На сене, В доме, На псарне, На поруках"}, {"id": "2366", "question": "Кто стал символом телепрограммы \"Что? Где? Когда?\"", "answers": "Сова, Воробей, Дятел, Аист"}, {"id": "2367", "question": "Как называется одна из пьес А.Н.Островского?", "answers": "\"Лес\", \"Сад\", \"Дом\", \"Заповедник\""}, {"id": "2368", "question": "Как называют грибы употребляемые в пищу ?", "answers": "Съедобные, Столовые, Десертные, Фруктовые"}, {"id": "2369", "question": "Что не является атрибутом фрака ?", "answers": "Галстук, Косынка, Салфетка, Полотенце"}, {"id": "2370", "question": "Как называется мера скорости корабля ?", "answers": "Узел, Петля, Связка, Кулёк"}, {"id": "2371", "question": "Как иначе называют телосложение ?", "answers": "Конституция, Инструкция, Конструкция, Прокламация"}, {"id": "2372", "question": "Организация с каким названием существовала в СССР ?", "answers": "\"Интурист\", \"Инвояджер\", \"Инпилигрим\", \"Инпаломник\""}, {"id": "2373", "question": "Что крутят участники телепрограммы \"Поле чудес\" ?", "answers": "Барабан, Колёса, Педали, Баранку"}, {"id": "2374", "question": "Что торжественно вручают юбиляру ?", "answers": "Адрес, Номер дома, Номер факса, Код города"}, {"id": "2375", "question": "Кто стал символом торговой марки \"Би Лайн GSM\" ?", "answers": "Пчела, Собака, Удав, Кролик"}, {"id": "2376", "question": "Какое оружие собирать и разбирать на уроках НВП ?", "answers": "Автомат, Торпеду, \"Катюшу\", Царь-пушку"}, {"id": "2377", "question": "Закончите название праздника : \"День открытых ...", "answers": "Дверей, Людей, Знаний, Друзей"}, {"id": "2378", "question": "Какие бунты вспыхнули в России в 19 веке ?", "answers": "Картофельные, Капустные, Морковные, Гороховые"}, {"id": "2379", "question": "На телевидении \"мыльными операми\" называются ...", "answers": "Сериалы, Новости, Рекламы, Концерты"}, {"id": "2380", "question": "Разновидность какой игры \"поддавки\" ?", "answers": "Шашки, Шахматы, Жмурки, Футбол"}, {"id": "2381", "question": "В каком жанре не сочинял Винни-Пух ?", "answers": "Жужжалки, Шумелки, Пыхтелки, Сопелки"}, {"id": "2382", "question": "Большой Барьерный Риф находится у берегов", "answers": "Австралии, Америки, Африки, Азии"}, {"id": "2383", "question": "Как в быту называют простейший фотоаппарат ?", "answers": "\"Мыльница\", \"Пудреница\", \"Соусница\", \"Перечница\""}, {"id": "2384", "question": "Что входит в Десять заповедей ?", "answers": "не укради, не обгоняй, не мешай, не тормози"}, {"id": "2385", "question": "Как изначально называлась яхта Врунгеля ?", "answers": "Победа, Лебеда, Ябеда, Корябеда"}, {"id": "2386", "question": "В каких силах меряют мощность двигателя ?", "answers": "Лошадиных, Слоновьих, Бычьих, Душевных"}, {"id": "2387", "question": "Что не имеет отношения к абрикосам ?", "answers": "Сабза, Кайса, Курага, Урюк"}, {"id": "2388", "question": "Какая из этих религий самая молодая ?", "answers": "Ислам, Иудаизм, Буддизм, Зороастризм"}, {"id": "2389", "question": "Сколько у человека ребер ?", "answers": "24, 20, 26, 28"}, {"id": "2390", "question": "Супермодель Линда Евангелиста родилась в ...", "answers": "Канаде, Чехии, Италии, США"}, {"id": "2391", "question": "Какой по счету планетой от Солнца является Юпитер?", "answers": "пятая, орбита Юпитера пересекает орбиту другой планеты Солнечной системы, седьмая, шестая"}, {"id": "2392", "question": "Назовите характерную особенность Юпитера", "answers": "Большое красное пятно, Снежные шапки в полярных областях, Ярко выраженные кольца вокруг планеты, Зеленый цвет при наблюдении с Земли"}, {"id": "2393", "question": "Один из естественных спутников Юпитера называется …", "answers": "Европа, Эверест, Амазонка, У Юпитера нет естественных спутников"}, {"id": "2394", "question": "Какая аналогия наиболее точно отражает сопоставление размеров Земли и Юпитера?", "answers": "футбольный мяч и плод черешни, баскетбольный мяч и горошина, мяч для большого тенниса и мяч для настольного тенниса, мяч для большого тенниса и грецкий орех в скорлупе"}, {"id": "2395", "question": "Как назывался космический аппарат, который впервые за историю космонавтики пролетел вблизи Юпитера и сделал снимки планеты?", "answers": "«Пионер-10», «Улисс», «Вояджер-2», «Венера-3»"}, {"id": "2396", "question": "Чего нет на Юпитере?", "answers": "кратеров, штормов, облаков, полярного сияния"}, {"id": "2397", "question": "С какой регулярностью Земля и Юпитер приближаются друг ко другу?", "answers": "раз в 13 месяцев, раз в 2 года, раз в 7 лет, раз в 54 года"}, {"id": "2398", "question": "Это явление, происходящее на Юпитере и наблюдаемое с Земли или из открытого космоса, вполне соответствует названию планеты.", "answers": "искровые разряды электричества в атмосфере, смена времен года, сильные ветра, извержение вулканов"}, {"id": "2399", "question": "Этот астроном эпохи Возрождения внес большой вклад в изучение Юпитера.", "answers": "Галилей, Аристотель, Эйлер, Кассини"}, {"id": "2400", "question": "Сколько времени нужно фотонам (частицам света), чтобы преодолеть расстояние от ядра до фотосферы Солнца?", "answers": "0.001 секунды, 2 дня, 5.87 лет, 8 минут"}, {"id": "2401", "question": "К какому виду звезд относиться VY (\"вэ-игрек\") Большого Пса?", "answers": "гипергигант, сверхгигант, гиперновая, нейтронная"}, {"id": "2403", "question": "Как называется ярчайшая туманность на звездном небе?", "answers": "Туманность Ориона, Туманность Змеи, Туманность Андромеды, Туманность IC 2944"}, {"id": "2404", "question": "Это мощное гипермассивное тело, масса которого в миллионы раз превышает массу Солнца, находится вблизи центра галактики. Это одно из самых ярких и мощных тел во Вселенной, его называют \"ядром галактики\". О чем речь?", "answers": "Квазар, Белая дыра, Блазар, Гиперновая"}, {"id": "2405", "question": "В каком \"рукаве\" Млечного Пути находится Солнечная система?", "answers": "Рукав Ориона, Рукав Персея, Рукав Стрельца, Рукав Центавра"}, {"id": "2407", "question": "Ученые обнаружили туманность, которая напоминает логотип одного из всемирно известных браузеров. Поначалу ее хотели назвать в честь этого браузера, но в итоге она получила совсем другое имя. Что это за браузер?", "answers": "Firefox, Chrome, Opera, Internet Explorer"}, {"id": "2408", "question": "Сколько галактик-спутников у Млечного Пути?", "answers": "29, 11, 36, не имеет"}, {"id": "2409", "question": "Сколько спутников имеет Плутон (включая Харон)?", "answers": "5, 4, 2, Ни одного"}, {"id": "2410", "question": "Именно в этом земном году Плутон совершит первый оборот вокруг Солнца с момента его открытия.", "answers": "2178, 2033, 2078, 2098"}, {"id": "2411", "question": "Сколько лет было Венеции Берни, когда она придумала для Плутона название?", "answers": "Одиннадцать лет, Двадцать три года, Четыре года, Девяносто восемь лет"}, {"id": "2412", "question": "Когда же был открыт Плутон?", "answers": "18 февраля 1930, 1 марта 1875, 4 декабря 1676, 3 апреля 1771"}, {"id": "2413", "question": "Назовите объект, площадь которого меньше, чем площадь Плутона.", "answers": "Нет верного ответа, Африка (континент), Ио (спутник Юпитера), Луна (спутник Земли)"}, {"id": "2416", "question": "При каких условиях на Плутоне возможна жизнь?", "answers": "Превращение Солнца в красного гиганта, Исчезновение Харона, Превращение Солнца в белого карлика, Нет верного ответа"}, {"id": "2417", "question": "Как оценивали размер Плутона на момент его открытия?", "answers": "Плутон по размерам равен Земле, Размером с Исландию, Подобен Меркурию, Плутон по размерам равен Евразии"}, {"id": "2418", "question": "Как переводится имя Деймос?", "answers": "Ужас, Страх, Месть, Раздор"}, {"id": "2419", "question": "Во сколько раз давление на поверхности Марса меньше земного?", "answers": "В 160, В 13, В 68, В 127"}, {"id": "2420", "question": "Высота горы Олимп от основания ?", "answers": "21,2 км, 19,6 км, 24,3 км, 27,1 км"}, {"id": "2421", "question": "В какой промежуток времени была сформирована провинция Фарсида?", "answers": "Ноахийская эпоха, Гесперийская эра, Амазонийская эра, Арейская эра"}, {"id": "2422", "question": "Какая по удаленности планета Марс от Солнца?", "answers": "4, 2, 5, 3"}, {"id": "2423", "question": "Какого цвета нет на флаге Марса?", "answers": "Желтого, Красного, Синего, Зеленого"}, {"id": "2424", "question": "На сколько меняется расстояние у Марса до Солнца ?", "answers": "на 42,6 млн км., на 39,1 млн км., на 44,6 млн км., на 50 млн км."}, {"id": "2425", "question": "Какого газа в атмосфере Марса меньше, чем азота, но больше, чем кислорода?", "answers": "Аргона, Углекислого, Пропана, Криптона"}, {"id": "2426", "question": "Какой ученый сначала поддержал Теслу, сказав, что тот принял сигналы марсиан, а потом взял слова обратно?", "answers": "Уильям Томсон, Густав Кирхгоф, Карл Фридрих Гаусс, Томас Юнг"}, {"id": "2427", "question": "Какая из \"Маринеров\" отправлялась для изучения Марса?", "answers": "8, 5, 10, 1"}, {"id": "2428", "question": "Частые молнии на Венере получили название ...", "answers": "Электрический дракон, Кузница Вулкана, Электрическое кольцо, Красный скат"}, {"id": "2429", "question": "В каком году совершился первый пролет мимо Венеры?", "answers": "В 1961, В 1981, В 1972, В 1989"}, {"id": "2430", "question": "В честь кого называются холмы на Венере?", "answers": "В честь морских богинь, В честь богинь земледелия, В честь богинь домашнего очага, В честь богинь судьбы и счастья"}, {"id": "2431", "question": "Венера - ...... объект по яркости в нашем небе", "answers": "Третий, Четвертый, Первый, Второй"}, {"id": "2432", "question": "Кто первый наблюдал фазы Венеры?", "answers": "Галилео Галилей, Николай Коперник, Иоганн Кеплер, Алар Тоомре"}, {"id": "2433", "question": "На какой высоте на Венере находится озоновый слой ?", "answers": "100 км, 25 км, 75 км, 115 км"}, {"id": "2434", "question": "До какой высоты поднимается атмосфера Венеры?", "answers": "250 км, 160 км, 27 км, 80 км"}, {"id": "2435", "question": "Давление на Венере...", "answers": "93 атм, 16 атм, 180 атм, 70 атм"}, {"id": "2436", "question": "Какой аппарат заснял 98% поверхности планеты Венера ?", "answers": "Магеллан, Венера-6, Мессенджер, Маринер-5"}, {"id": "2437", "question": "Кто создал социальную сеть Facebook ?", "answers": "Марк Цукерберг, Павел Дуров, Альберт Попков, Эдуардо Саверин"}, {"id": "2438", "question": "Кем по роду деятельности не был Арнольд Шварценеггер?", "answers": "Музыкантом, Актером, Политиком, Культуристом"}, {"id": "2439", "question": "По мотивам книги Сумерки девушка влюбилась в ...", "answers": "Вампира, Кентавра, Оборотня, Охотника на вампиров"}, {"id": "2440", "question": "Какая из этих птиц одомашнена и разводится в сельском хозяйстве?", "answers": "Цесарка, Султанка, Кардинал, Королек"}, {"id": "2441", "question": "В каком из этих фильмов не снимался известный актер Ченнинг Татум?", "answers": "Лапочка, Шаг вперед, Джонни Д., Супер Майк"}, {"id": "2442", "question": "В каком году вышла книга Памелы Трэверс \"Мэри Поппинс\" ?", "answers": "1934, 1929, 1936, 1939"}, {"id": "2443", "question": "Что лечит специалист ларинголог?", "answers": "Гортань, Трахею, Ухо, Глотку"}, {"id": "2444", "question": "Мужская сборная какой страны чаще других становилась чемпионом мира по настольному теннису?", "answers": "Китай, Швеция, Венгрия, Япония"}, {"id": "2445", "question": "Какое воинское звание было у героя романа Эрнеста Хемингуэя «Прощай, оружие!»?", "answers": "Лейтенант, Полковник, Майор, Сержант"}, {"id": "2446", "question": "Чьё имя носит премия мира, учреждённая в 2010 году в Китайской Народной Республике?", "answers": "Конфуция, Лао Цзы, Дэн Сяопина, Мао Цзэдуна"}, {"id": "2447", "question": "Как закончил свою жизнь король Франции Генрих IV?", "answers": "Заколот ножом в своей карете, Убит копьем в рыцарском турнире, Скончался от воспаления легких, Задушен подушкой"}, {"id": "2448", "question": "Какой газ открыл Пристли в 1774 году?", "answers": "Кислород, Азот, Метан, Углекислый"}, {"id": "2449", "question": "Как звали мать Ларисы Огудаловой в пьесе А.Островского \"Бесприданница\"?", "answers": "Харита Игнатьевна, Фортуна Захаровна, Венера Прокофьевна, Олимпия Аполлоновна"}, {"id": "2450", "question": "Кто автор текста гимна России?", "answers": "Сергей Михалков, Никита Михалков, Владимир Путин, Андрей Кончаловский"}, {"id": "2451", "question": "Какая часть тела человека обозначается в анатомии как мышечный вырост?", "answers": "Язык, Ухо, Палец, Ребро"}, {"id": "2452", "question": "Каково полное имя Тины Канделаки?", "answers": "Тинатин, Аргентина, Тинаис, Алевтина"}, {"id": "2453", "question": "Какое из приведенных чисел тождественно равно 1000?", "answers": "999,(9), 1000,001, 1000,00(1), 999,999"}, {"id": "2454", "question": "Какая птица кроме совы и петуха присутствует на знаменитых механических часах в Эрмитаже?", "answers": "Павлин, Голубь, Ворон, Ястреб"}, {"id": "2455", "question": "Кто из актёров признался: «Чужую жизнь играю как свою...»?", "answers": "Валентин Гафт, Лев Дуров, Зиновий Гердт, Ролан Быков"}, {"id": "2456", "question": "В каком веке был написан текст гимна Японии, древнейший в мире текст государственного гимна?", "answers": "X, XII, XIV, XIII"}, {"id": "2457", "question": "Чем окружен в Вене \"Внутренний город\"?", "answers": "Широкой улицей, Взлетной полосой, Автобаном, Проспектом"}, {"id": "2458", "question": "Какой физик впервые предложил «пудинговую» модель строения атома?", "answers": "Дж. Томсон, Н. Бор, Э. Резерфорд, Л. де Бройль"}, {"id": "2459", "question": "Какое из этих веществ не является ароматическим?", "answers": "Бутадиен, Индол, Нафталин, Бензол"}, {"id": "2460", "question": "Кого в конце XVIII века при подсчёте населения каждого штата США приравнивали к 3/5 человека?", "answers": "Раба, Индейца, Женщину, Эмигранта"}, {"id": "2461", "question": "Что такое «Геркулесова болезнь» или «божественная болезнь» (в переводе с древнегреческого «схваченный», «застигнутый»)?", "answers": "Эпилепсия, Парез, Подагра, Паралич"}, {"id": "2462", "question": "На каком корабле начал свою карьеру Горацио Нельсон?", "answers": "\"Резонабль\", \"Триумф\", \"Каркасс\", \"Виктори\""}, {"id": "2463", "question": "За какое произведение Виктор Платонович Некрасов был удостоен Сталинской премии?", "answers": "\"В окопах Сталинграда\", \"В родном городе\", \"Кира Георгиевна\", \"Дом Турбиных\""}, {"id": "2464", "question": "В каком из этих городов Италии находится \"Сад чудовищ\"?", "answers": "Бомарцо, Падуя, Мессина, Болонья"}, {"id": "2465", "question": "К какому типу оружия, по характеру наносимых повреждений, относится кончар?", "answers": "Колющее, Колюще-рубящее, Ударно-раздробляющее, Рубящее"}, {"id": "2466", "question": "Перстень с каким камнем подарил В. Далю Пушкин перед смертью?", "answers": "Изумруд, Сердолик, Рубин, Сапфир"}, {"id": "2467", "question": "Какой из этих белковых токсинов стоит на вооружении одного из родов муравьёв?", "answers": "Понератоксин, Ботулотоксин, Рицин, Батрахотоксин"}, {"id": "2468", "question": "Когда жил Горацио Нельсон?", "answers": "1758-1805, 1805-1854, 1659-1706, 1602-1665"}, {"id": "2469", "question": "Название какой из этих столиц переводится на русский как «каменный город»?", "answers": "Ташкент, Астана, Бишкек, Душанбе"}, {"id": "2470", "question": "Кто из российских рок-музыкантов записал альбомы \"Душа поэта\" и \"Смерть поэта\" на стихи Сергея Есенина?", "answers": "Алексей Горшенёв, Юрий Шевчук, Борис Гребенщиков, Михаил Горшенёв"}, {"id": "2471", "question": "Что такое лигнит?", "answers": "Бурый уголь, Окаменелое дерево, Пчелиный воск, жемчуг Южных морей"}, {"id": "2472", "question": "Кто подписал указ об открытии первой русской танцевальной школы — в дальнейшем Академии русского балета?", "answers": "Анна Иоановна, Елизавета Петровна, Екатерина I, Екатерина II"}, {"id": "2473", "question": "Какова длина береговой линии Крымского полуострова?", "answers": "Свыше 2500 км, Свыше 3100 км, Свыше 2000 км, Свыше 1900 км"}, {"id": "2474", "question": "Какой российский город 9 мая и ещё 5 раз в году носит то же название, что и во время Великой Отечественной войны?", "answers": "Волгоград, Калининград, Тверь, Санкт-Петербург"}, {"id": "2475", "question": "У автомобилей какой фирмы техническая особенность двигателей - вращение коленчатого вала против часовой стрелки?", "answers": "Хонда, Ниссан, Сузуки, Хендай"}, {"id": "2476", "question": "Какой русский князь был сыном Рюрика?", "answers": "Игорь, Святослав, Олег, Трувор"}, {"id": "2477", "question": "Что обозначает латинское слово \"resono\", получившее во французском языке термин \"резонанс\"?", "answers": "Откликаюсь, Противодействую, Отвечаю, Вибрирую"}, {"id": "2478", "question": "Какое созвездие самое маленькое по площади?", "answers": "Южный крест, Дельфин, Малый пес, Треугольник"}, {"id": "2479", "question": "Рассказа о Севастополе в каком месяце нет у Толстого?", "answers": "Февраль, Декабрь, Май, Август"}, {"id": "2480", "question": "Кого готов был съесть лидер рок-группы «Крематорий» Армен Григорян, напевая «лишь бы мне не видеть больше улиц красных Амстердама»?", "answers": "Бегемота, Змею, Крокодила, Слона"}, {"id": "2481", "question": "Именем какой грузинской шахматистки при жизни была названа улица в Тбилиси?", "answers": "Нона Гаприндашвили, Нана Иоселиани, Майя Чибурданидзе, Нана Александрия"}, {"id": "2482", "question": "Комплекс из 14 монастырей на склонах какой горы внесен в список всемирного наследия ЮНЕСКО?", "answers": "Попокатепетль, Такана, Колина, Истаксиуатль"}, {"id": "2483", "question": "Какая река не впадает в Волгу", "answers": "Дон, Кама, Сура, Ока"}, {"id": "2484", "question": "Как переводится на русский болгарское «фен»?", "answers": "Веер, Фен, Облако, Лист"}, {"id": "2485", "question": "Какая африканская страна была бельгийской колонией?", "answers": "Конго, Уганда, Ангола, Мозамбик"}, {"id": "2486", "question": "Биатлонистов какой страны не было на пьедестале почёта мужской эстафетной гонки на Олимпиаде в Сочи?", "answers": "Норвегия, Австрия, Россия, Германия"}, {"id": "2487", "question": "Какой актер сыграл главную роль в телесериале «Теория лжи»?", "answers": "Тим Рот, Кристиан Бэйл, Криспин Гловер, Гэри Олдмен"}, {"id": "2488", "question": "Какой поэт ввел в русский язык неологизм \"бездарь\"?", "answers": "Игорь Северянин, Велимир Хлебников, Владимир Маяковский, Александр Блок"}, {"id": "2489", "question": "Какой орган поражает болезнь Хашимото?", "answers": "Щитовидная железа, Гипофиз, Надпочечники, Половые железы"}, {"id": "2490", "question": "В каком городе находится международный аэропорт имени Христофора Колумба?", "answers": "Генуя, Богота, Кадис, Санта-Доминго"}, {"id": "2491", "question": "Сколько атомов водорода содержится в молекуле пропана?", "answers": "8, 6, 10, 12"}, {"id": "2492", "question": "Каким был основной род деятельности представителей Окуневской археологической культуры (Южная Сибирь, III тысячелетие до н.э.)?", "answers": "Скотоводство, Земледелие, Рыболовство, Охота"}, {"id": "2493", "question": "На гербе Перми изображён серебряный медведь, что он несёт на спине?", "answers": "Евангелие, Библию, Рюкзак, Еду"}, {"id": "2494", "question": "Какой чин был у Лукаша, у которого бравый солдат Швейк был денщиком?", "answers": "Поручик, Никакой, Генерал, Командир"}, {"id": "2495", "question": "Какая из этих команд собаке, означает \"сидеть смирно\"?", "answers": "турбо, сидеть, ежать, быстро"}, {"id": "2496", "question": "Сколько фишек надо поставить в линию, чтобы одержать победу в рэндзю?", "answers": "5, 3, 10, 2"}, {"id": "2497", "question": "Какая страна имеет Шантарские острова?", "answers": "Россия, Италия, Испания, Греция"}, {"id": "2498", "question": "Самая длинная олимпийская дистанция плавания?", "answers": "1500 м, 1000 м, 2000 м, 500 м"}, {"id": "2499", "question": "Как называется регион, известный нетрадиционной медициной ?", "answers": "Тибет, Альпы, Памир, Анды"}, {"id": "2500", "question": "Как звали князя Мышкина ?", "answers": "Лев Николаевич, Антон Павлович, Лев Сергеевич, Федор Михайлович"}, {"id": "2501", "question": "Как зовут футболиста сборной Коста-Рики полузащитника Техеду ?", "answers": "Ельцин, Миттеран, Коль, Клинтон"}, {"id": "2502", "question": "Кто из писателей взял эпиграфом к своему произведению пословицу \"Береги честь смолоду\" ?", "answers": "А.С. Пушкин, М.Ю. Лермонтов, А.С. Грибоедов, Н.В. Гоголь"}, {"id": "2503", "question": "Где не княжил Владимир Мономах ?", "answers": "в Галиче, в Чернигове, в Переяславле, в Смоленске"}, {"id": "2504", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак RA ?", "answers": "Аргентина, Ботсвана, Китай, Парагвай"}, {"id": "2505", "question": "Какое вещество имеет химическую формулу H2S ?", "answers": "Сероводород, Кварц, Этиловый спирт, Азотная кислота"}, {"id": "2506", "question": "Что отсутствует у акулы ?", "answers": "Плавательный пузырь, Хвост, Жабры, Плавники"}, {"id": "2507", "question": "Что изучает энзимолог ?", "answers": "Ферменты, Кристаллы, Арктику, Донные отложения"}, {"id": "2508", "question": "Какой город ближе всего к Москве ?", "answers": "Тверь, Рязань, Калуга, Владимир"}, {"id": "2509", "question": "Кто автор слов \"Величие искусства яснее всего проявляется в музыке\" ?", "answers": "Гёте, Гейне, Ницше, Фрейд"}, {"id": "2510", "question": "Где произошла дуэль между Волошиным и Гумилёвым ?", "answers": "на Чёрной речке, в Пятигорске, в Царском Селе, в Коктебеле"}, {"id": "2511", "question": "Кто не является героем песни \"В лесу родилась ёлочка\" ?", "answers": "лиса, волк, зайка, мужичок"}, {"id": "2512", "question": "Из чего изготавливают хирургический материал кетгут ?", "answers": "Из кишечника копытных, Из фасций морского ежа, Из камбия липы, Из паутины"}, {"id": "2513", "question": "Какой фрукт нужно съесть сначала, чтобы обыкновенный лимон на вкус показался сладким ?", "answers": "Магический фрукт, Персик, Дуриан, Мангустан"}, {"id": "2514", "question": "Какое животное называют \"байбак\" ?", "answers": "Сурок, Хомяк, Лиса, Кролик"}, {"id": "2515", "question": "По какой улице не удалось пройтись в своей песне Юрию Антонову ?", "answers": "Розовая, Абрикосовая, Виноградная, Тенистая"}, {"id": "2516", "question": "В каком году состоялось первое вручение премии \"Оскар\" ?", "answers": "В 1929, В 1922, В 1938, В 1937"}, {"id": "2517", "question": "Кого Балда представил бесёнку как своего младшего брата ?", "answers": "Зайца, Медведя, Кота, Волка"}, {"id": "2518", "question": "Какую форму имеет здание  театра Российской Армии в Москве ?", "answers": "Пятиконечной звезды, Прямоугольника, Квадрата, Треугольника"}, {"id": "2519", "question": "Что является основным компонентом японского национального блюда \"Соба\" ?", "answers": "Лапша, Соя, Морепродукты, Рис"}, {"id": "2520", "question": "Где был изобретён лак для ногтей ?", "answers": "Китай, Франция, Италия, Япония"}, {"id": "2521", "question": "Какое из этих озёр является крупнейшим по площади в Великобритании ?", "answers": "Лох-Ней, Лох-Несс, Лох-Мари, Лох-О"}, {"id": "2522", "question": "Что такое фанаберия ?", "answers": "Заносчивость, Наглая ложь, Подлость, Бесстыдство"}, {"id": "2523", "question": "Кому из этих мастеров пера принадлежит культовый роман \"Повелитель мух\" ?", "answers": "У. Голдинг, Т. Пратчетт, С. Моэм, Дж. Оруэлл"}, {"id": "2524", "question": "Что Аристотель называл \"инструментом всех инструментов\" ?", "answers": "Руки, Ноги, Язык, Голова"}, {"id": "2525", "question": "Какой город Золотого кольца России недавно признан родиной Снегурочки ?", "answers": "Кострома, Владимир, Ярославль, Сергиев Посад"}, {"id": "2526", "question": "Где происходит действие оперы Ж. Бизе \"Искатели жемчуга\" ?", "answers": "На острове Цейлон, У берегов Японии, В Красном море, В Персидском заливе"}, {"id": "2527", "question": "Какой из этих вулканов выше ?", "answers": "Этна, Везувий, Гекла, Кракатау"}, {"id": "2528", "question": "Что такое или кто такой рапидограф ?", "answers": "Чертёжный инструмент, Звукосниматель, Коллекционер оружия, Геодезический прибор"}, {"id": "2529", "question": "Лозунгом какой политической партии был \"В борьбе обретёшь ты право  своё\" ?", "answers": "Эсеров, Октябристов, Меньшевиков, Большевиков"}, {"id": "2530", "question": "Сыновьями какого бога в древнегреческой мифологии были Фобос и Деймос ?", "answers": "Арес, Зевс, Аид, Гермес"}, {"id": "2531", "question": "Какое из этих шедевров архитектуры правитель посвятил своей умершей любимой ?", "answers": "Тадж-Махал, Собор св. Марка, Пирамида Хефрена, Айя-София"}, {"id": "2532", "question": "Как в древности называли реку Урал ?", "answers": "Яик, Яка, Яков, Янка"}, {"id": "2533", "question": "Какое море называют Янтарным ?", "answers": "Балтийское, Охотское, Чёрное, Каспийское"}, {"id": "2534", "question": "Где в автомобиле должно происходить зажигание?", "answers": "в двигателе, в салоне, в глушителе, в радиаторе"}, {"id": "2535", "question": "Что передают друг другу спортсмены одной команды во время эстафеты?", "answers": "палочку, допинг, привет от тренера, олимпийский огонь"}, {"id": "2536", "question": "что в основном люди пьют по утрам?", "answers": "чай или кофе, водку, шампанское, рассол"}, {"id": "2538", "question": "Какое из этих созвездий не принадлежит к созвездиям Южного полушария?", "answers": "Жираф, Крест, Сетка, Тукан"}, {"id": "2539", "question": "На что был согласен Василий Тёркин в поэме Александра Твардовского?", "answers": "На медаль, На орден, На генеральские погоны, На новую гармонь"}, {"id": "2540", "question": "В каком городе установлен памятник клизме?", "answers": "Железноводск, Нальчик, Ставрополь, Минеральные Воды"}, {"id": "2541", "question": "В каком виде спорта преуспел Марат Сафин?", "answers": "Теннис, Плавание, Фехтование, Бокс"}, {"id": "2542", "question": "Как называется хоккейный клуб из Питтсбурга?", "answers": "Пингвинз, Пайретс, Пэнтерс, Стилерз"}, {"id": "2543", "question": "Какие животные упоминаются как в названии команды НБА, так и команды НХЛ?", "answers": "Ястребы, Быки, Медведи, Пантеры"}, {"id": "2544", "question": "Какой современный город раньше назывался Сайгон?", "answers": "Хошимин, Ханой, Шанхай, Макао"}, {"id": "2545", "question": "В какой из этих стран латинская письменность?", "answers": "Индонезия, Таиланд, Камбоджа, Индия"}, {"id": "2546", "question": "Денежная единица Вьетнама в колониальную эпоху", "answers": "Пиастр, Бат, Вьетнамский доллар, Донг"}, {"id": "2547", "question": "Последняя вьетнамская императорская династия?", "answers": "Нгуен, Чан, Цинь, Юань"}, {"id": "2548", "question": "Самый населенный город во Вьетнаме?", "answers": "Хошимин, Ханой, Сайгон, Туран"}, {"id": "2549", "question": "На территории какого современного государства было королевство Аютия?", "answers": "Таиланд, Индия, Вьетнам, Япония"}, {"id": "2550", "question": "Что из нижеперечисленного не является символом вьетнамской деревни?", "answers": "Рынок, Общинный дом, Дерево баньян, Колодец"}, {"id": "2551", "question": "Какое из этих названий никогда не имело отношения к Вьетнаму?", "answers": "Аютия, Тонкин, Аннам, Кохинхина"}, {"id": "2552", "question": "Сколько длится беременность у кошек?", "answers": "2 месяца, 1 месяц, 3 месяца, 4 месяца"}, {"id": "2553", "question": "Популярный вьетнамский суп?", "answers": "Фо, Том ям, Тофу, Нэм"}, {"id": "2554", "question": "Какого факультета изначально не было в МГУ?", "answers": "Математического, Юридического, Медицинского, Философского"}, {"id": "2555", "question": "Самый древний университет на территории Европы находится в?", "answers": "Болонья, Париж, Оксфорд, Памплона"}, {"id": "2556", "question": "Какое прозвище было у жены брата президента Нго Динь Зьема (Южный Вьетнам в 1960-е гг.)?", "answers": "Леди Дракон, Леди Феникс, Женщина Кошка, Стальная женщина"}, {"id": "2557", "question": "Сколько показателей в шкале апгар?", "answers": "5, 4, 10, 8"}, {"id": "2558", "question": "Кто такие Мастерс и Джонсон?", "answers": "Сексологи, Историки, Кинокритики, Воры"}, {"id": "2559", "question": "Какой музей объединяет Новый Арбат и Рамблу в Барселоне?", "answers": "Музей секса, Исторический музей, Музей шоколада, Музей игрушек"}, {"id": "2560", "question": "Как с латыни переводится слово \"диссертация\"?", "answers": "Исследование, Высший диплом, Научное открытие, Познание истины"}]